<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Méditations métaphysiques</title>
            <author>René Descartes</author>
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>             
            <p part="N">Memoire deuxième année</p>
            <p xml:id="GF">Gonzalo Freijedo</p>
         </publicationStmt> 
         <sourceDesc default="false">
            <p part="N">https://www.unicaen.fr/puc/sources/prodescartes/ui/sources/meditations_metaphysiques.xml</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <spanGrp> 
               <!-- VAPs -->
               <span xml:id="savoir" cert="8.65"/>
               <span xml:id="juger" cert="7.40"/>
               <span xml:id="reconnaître" cert="6.85"/>
               <span xml:id="trouver" cert="5.85"/>
               <span xml:id="penser" cert="5.46"/>
               <span xml:id="croire" cert="5.03"/>
               <span xml:id="supposer" cert="3.29"/> 
               
               <span xml:id="s_apercevoir" cert="5"/>
               <span xml:id="éprouver" cert="8"/>
               <span xml:id="voire" cert="5"/>
               <span xml:id="avoir_une_opinion" cert="3"/>
               <span xml:id="connaître" cert="7"/>
               <span xml:id="concevoir" cert="6"/>
               <span xml:id="conjecturer" cert="5"/>
               <span xml:id="se_persuader" cert="8"/>
               
               <!-- ADVs -->
               <span xml:id="quelquefois" cert="5"/>
               <span xml:id="manifestement" cert="6.71"/>
               <span xml:id="certainement" cert="5.39"/>
               <span xml:id="evidemment" cert="7.94"/>
               <span xml:id="sans_difficulte" cert="8"/>
               <span xml:id="aisement" cert="6"/>
               <span xml:id="facilement" cert="6"/>
               <span xml:id="clairement" cert="6.5"/>
               <span xml:id="avec_certitude" cert="5.39"/>
               <span xml:id="probablement" cert="3.73"/>
            </spanGrp>
         </div>
         <div type="meditation" xml:id="meditation_1">
            <head xml:id="meditation_1_head">
               PREMIÈRE MÉDITATION. 
               Des choses que l’on peut révoquer en doute.
            </head>
            <p xml:id="m1_01"><s type="PAP">Il y a déjà quelque temps que <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#s_apercevoir">me suis aperçu</phr>, que <cl type="préjacent" function="target">dès mes premières années j’avais reçu quantité de fausses opinions pour véritables</cl>, et que <cl type="préjacent" function="target">ce que j’ai depuis fondé sur des principes si mal assurés, ne pouvait être que fort douteux et incertain</cl>; de façon qu’il me fallait entreprendre sérieusement une fois en ma vie, de me défaire de toutes les opinions que j’avais reçues jusques alors en ma créance, et commencer tout de nouveau dès les fondements, si je voulais établir quelque chose de ferme, et de constant dans les sciences.</s><s>Mais cette entreprise me semblant être fort grande, j’ai attendu que j’eusse atteint un âge qui fût si mûr, que je n’en pusse espérer d’autre après lui auquel je fusse plus propre à l’exécuter : ce qui m’a fait différer si longtemps, que désormais je croirais commettre une faute, si j’employais encore à délibérer le temps qui me reste pour agir.</s></p> 
            <p xml:id="m1_02"><s>Maintenant donc que mon esprit est libre de tous soins, et que je me suis procuré un repos assuré dans une paisible solitude, je m’appliquerai sérieusement et avec liberté à détruire généralement toutes mes anciennes opinions.</s><s>Or il ne sera pas nécessaire pour arriver à ce dessein de prouver qu’elles sont toutes fausses, de quoi peut-être je ne viendrais jamais à bout ; mais d’autant que la raison me persuade déjà, que je ne dois pas moins soigneusement m’empêcher de donner créance aux choses qui ne sont pas entièrement certaines et indubitables, qu’à celles qui nous paraissent manifestement être fausses, le moindre sujet de douter que j’y trouverai, suffira pour me les faire toutes rejeter.</s><s>Et pour cela il n’est pas besoin que je les examine chacune en particulier, ce qui serait d’un travail infini : mais parce que la ruine des fondements entraîne nécessairement avec soi tout le reste de l’édifice, je m’attaquerai d’abord aux principes sur lesquels toutes mes anciennes opinions étaient appuyées.</s></p>
            <p xml:id="m1_03"><s type="PAP">Tout ce que j’ai reçu jusqu’à présent pour le plus vrai, et assuré, je l’ai appris des sens, ou par les sens : <seg type="PAP" xml:id="PAP-2">Or <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">j</phr>’<phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#éprouver">ai <phr type="ADV" ana="#quelquefois">quelquefois</phr> éprouvé</phr> que <cl type="préjacent" function="target">ces sens étaient trompeurs</cl>,</seg> et il est de la prudence de ne se fier jamais entièrement à ceux qui nous ont une fois trompés.</s></p>
            <p xml:id="m1_04"><s>Mais encore que les sens nous trompent quelquefois touchant les choses peu sensibles, et fort éloignées,il s’en rencontre peut-être beaucoup d’autres, desquelles on ne peut pas raisonnablement douter, quoique nous les connaissions par leur moyen ;</s><s> Par exemple, que je sois ici, assis auprès du feu, vêtu d’une robe de chambre,ayant ce papier entre les mains, et autres choses de cette nature</s> ; <s>Et comment est-ce que je pourrais nier que ces mains et ce corps-ci soient à moi ?</s><s>si ce n’est peut-être que je me compare à de qui le cerveau est tellement troublé et offusqué par les noires vapeurs de la bile, qu’ils assurent constamment qu’ils sont des Rois, lorsqu’ils sont très pauvres, qu’ils sont vêtus d’or et de pourpre, lorsqu’ils sont tout nus, ou s’imaginent être des cruches, ou avoir un corps de verre.</s><s>Mais quoi ce font des fous, et je ne serais pas moins extravagant, si je me réglais sur leurs exemples.</s></p>
            <p xml:id="m1_05"><s>Toutefois j’ai ici à considérer que je suis homme, et par conséquent que j’ai coutume de dormir, et de me représenter en mes songes les mêmes choses, ou quelquefois de moins vraisemblables, que ces insensés, lorsqu’ils veillent.</s><s>Combien de fois m’est-il arrivé de songer la nuit que j’étais en ce lieu, que j’étais habillé, que j’étais auprès du feu, quoique je fusse tout nud dedans mon lit.</s><s>Il me semble bien à présent que ce n’est point avec des yeux endormis que je regarde ce papier, que cette tête que je remue n’est point assoupie, que c’est avec dessein, et de propos délibéré que j’étends cette main, et que je la sens, ce qui arrive dans le sommeil ne semble point si clair, ni si distinct que tout ceci.</s><s>Mais en y pensant soigneusement je me ressouviens d’avoir été souvent trompé, lorsque je dormais, par de semblables illusions.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-3">Et m’arrêtant sur cette pensée <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#voire">vois <phr type="ADV" ana="#manifestement">si manifestement</phr></phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">il n’y a point d’indices concluants, ni de marques assez certaines par où l’on puisse distinguer nettement la veille d’avec le sommeil</cl>,</seg> que j’en suis tout étonné, et mon étonnement est tel, qu’il est presque capable de me persuader que je dors.</s></p>
            <p xml:id="m1_06"><s>Supposons donc maintenant que nous sommes endormis, et que toutes ces particularités-ci, à savoir, que nous ouvrons les yeux, que nous remuons la tête, que nous étendons les mains, et choses semblables, ne sont que de fausses illusions ;</s><s>Et pensons que peut être nos mains, ni tout notre corps, ne sont pas tels que nous les voyons ;</s><s>Toutefois il faut au moins avouer que les choses qui nous sont représentées dans le sommeil, sont comme des tableaux, et des peintures qui ne peuvent être formées qu’à la ressemblance de quelque chose de réel, et de véritable ; et qu’ainsi pour le moins ces choses générales, à savoir, des yeux, une tête, des mains, et tout le reste du corps, ne sont pas choses imaginaires, mais vraies, et existantes.</s><s>Car de vrai les peintres, lors même qu’ils s’étudient avec le plus d’artifice à représenter des Sirènes et des Satyres par des formes bizarres, et extraordinaires, ne leur peuvent pas toutefois attribuer des formes, et des natures entièrement nouvelles, mais font seulement un certain mélange et composition des membres de divers animaux ; ou bien si peut-être leur imagination est assez extravagante, pour inventer quelque chose de si nouveau, que jamais nous n’ayons rien vu de semblable, et qu’ainsi leur ouvrage nous représente une chose purement feinte et absolument fausse ; certes à tout le moins les couleurs dont ils le composent doivent-elles être véritables.</s></p>
            <p xml:id="m1_07"><s>Et par la même raison, encore que ces choses générales, à savoir, des yeux, une tête, des mains, et autres semblables, pussent être imaginaires : il faut toutefois avouer qu’il y a des choses encore plus simples, et plus universelles, qui sont vraies et existantes, du mélange desquelles, ne plus ne moins que de celui de quelques véritables couleurs, toutes ces images des choses qui résident en notre pensée, soit vraies et réelles, soit feintes et fantastiques, sont formées.</s><s>De ce genre de choses est la nature corporelle en général, et son étendue ; ensemble la figure des choses étendues, leur quantité ou grandeur, et leur nombre ; comme aussi le lieu où elles sont, le temps qui mesure leur durée, et autres semblables.</s></p>
            <p xml:id="m1_08"><s>C’est pourquoi peut-être que de là nous ne conclurons pas mal, si nous disons que la Physique, l’Astronomie, la Médecine, et toutes les autres sciences qui dépendent de la considération des choses composées, sont fort douteuses et incertaines ; mais que l’Arithmétique, la Géométrie, et les autres sciences de cette nature, qui ne traitent que de choses fort simples et fort générales, sans se mettre beaucoup en peine si elles sont dans la nature, ou si elles n’y sont pas, contiennent quelque chose de certain, et d’indubitable ;</s><s>Car soit que je veille, ou que je dorme, deux et trois joints ensemble formeront toujours le nombre de cinq, et le carré n’aura jamais plus de quatre côtés ; Et il ne semble pas possible que des vérités si apparentes puissent être soupçonnées d’aucune fausseté, ou d’incertitude.</s></p>
            <p xml:id="m1_09"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-4">Toutefois il y a longtemps que <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">j</phr>’<phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#avoir_une_opinion">ai dans mon esprit une certaine opinion</phr>, qu’<cl type="préjacent" function="target">il y a un Dieu qui peut tout, et par qui j’ai été créé et produit tel que je suis</cl></seg> :</s><s>or qui me peut avoir assuré que ce Dieu n’ait point fait qu’il n’y ait aucune terre, aucun Ciel, aucun corps étendu, aucune figure, aucune grandeur, aucun lieu, et que néanmoins j’aie les sentiments de toutes ces choses, et que tout cela ne me semble point exister autrement que je le vois ?</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-5">Et même comme <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#juger">juge <phr type="ADV" ana="#quelquefois">quelquefois</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">les autres se méprennent, même dans les choses qu’ils pensent savoir avec le plus de certitude</cl></seg>, il se peut faire qu’il ait voulu que je me trompe toutes les fois que je fais l’addition de deux et de trois, ou que je nombre les côtés d’un carré, ou que je juge de quelque chose encore plus facile, si l’on se peut imaginer rien de plus facile que cela.</s><s>Mais peut-être que Dieu n’a pas voulu que je fusse déçu de la sorte : car il est dit souverainement bon ;</s><s>Toutefois si cela répugnerait à sa bonté de m’avoir fait tel que je me trompasse toujours, cela semblerait aussi lui être aucunement contraire de permettre que je me trompe quelquefois, et néanmoins je ne puis douter qu’il ne le permette.</s></p>
            <p xml:id="m1_10"><s>Il y aura peut-être ici des personnes qui aimeront mieux nier l’existence d’un Dieu si puissant, que de croire que toutes les autres choses sont incertaines ;</s><s>mais ne leur résistons pas pour le présent, et supposons en leur faveur que tout ce qui est dit ici d’un Dieu soit une fable ;</s><s>Toutefois de quelque façon qu’ils supposent que je sois parvenu à l’état, et à l’être que je possède, soit qu’ils l’attribuent à quelque destin ou fatalité, soit qu’ils le référent au hasard, soit qu’ils veuillent que ce soit par une continuelle suite et liaison des choses : Il est certain que puisque faillir et se tromper est une espèce d’imperfection, d’autant moins puissant sera l’auteur qu’ils attribueront à mon origine, d’autant plus sera t’il probable, que je suis tellement imparfait que je me trompe toujours.</s><s>Auxquelles raisons je n’ai certes rien à répondre, mais je suis contraint d’avouer, que de toutes les opinions que j’avais autrefois reçues en ma créance pour véritables, il n’y en a pas une de laquelle je ne puisse maintenant douter, non par aucune inconsidération ou légèreté, mais pour des raisons très-fortes, et mûrement considérées : de sorte qu’il est nécessaire que j’arrête et suspende désormais mon jugement sur ces pensées, et que je ne leur donne pas plus de créance, que je ferais à des choses qui me paraîtraient évidemment fausses, si je désire trouver quelque chose de constant, et d’assuré dans les sciences.</s></p>
            <p xml:id="m1_11"><s>Mais il ne suffit pas d’avoir fait ces remarques, il faut encore que je prenne soin de m’en souvenir : car ces anciennes et ordinaires opinions me reviennent encore souvent en la pensée, le long et familier usage qu’elles ont eu avec moi leur donnant droit d’occuper mon esprit contre mon gré, et de se rendre presque maîtresses de ma créance ;</s><s>Et je ne me désaccoutumerai jamais d’y acquiescer, et de prendre confiance en elles, tant que je les considérerai telles qu’elles sont en effet, c’est à savoir en quelque façon douteuses, comme je viens de montrer, et toutefois fort probables : en sorte que l’on a beaucoup plus de raison de les croire que de les nier.</s><s>C’est pourquoi je pense que j’en userai plus prudemment, si prenant un parti contraire, j’emploie tous mes soins à me tromper moi-même, feignant que toutes ces pensées sont fausses et imaginaires, jusques à ce qu’ayant tellement balancé mes préjugés qu’ils ne puissent faire pencher mon avis plus d’un côté que d’un autre, mon jugement ne soit plus désormais maîtrisé par de mauvais usages, et détourné du droit chemin qui le peut conduire à la connaissance de la vérité.</s><s>Car je suis assuré que cependant il ne peut y avoir de péril ni d’erreur en cette voie, et que je ne saurais aujourd’hui trop accorder à ma défiance, puisqu’il n’est pas maintenant question d’agir, mais seulement de méditer et de connaître.</s></p>
            <p xml:id="m1_12"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-6"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">Je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#supposer">supposerai</phr> donc qu’<cl type="préjacent" function="target">il y a, non point un vrai Dieu qui est la souveraine source de vérité, mais un certain mauvais génie non moins rusé et trompeur que puissant, qui a employé toute son industrie à me tromper</cl></seg>.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-7"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">Je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#penser">penserai</phr> que <cl type="préjacent" function="target">le Ciel, l’air, la terre, les couleurs, les figures, les sons, et toutes les choses extérieures que nous voyons, ne sont que des illusions et tromperies</cl>, dont il se sert pour surprendre ma crédulité</seg>.</s><s>Je me considérerai moi-même comme n’ayant point de mains, point d’yeux, point de chair, point de sang, comme n’ayant aucuns sens, mais croyant faussement avoir toutes ces choses ;</s><s>Je demeurerai obstinément attaché à cette pensée, et si par ce moyen il n’est pas en mon pouvoir de parvenir à la connaissance d’aucune vérité, à tout le moins il est en ma puissance de suspendre mon jugement ;</s><s>C’est pourquoi je prendrai garde soigneusement de ne point recevoir en ma croyance aucune fausseté, et préparerai si bien mon esprit à toutes les ruses de ce grand trompeur, que pour puissant et rusé qu’il soit, il ne me pourra jamais rien imposer.</s></p>
            <p xml:id="m1_13"><s>Mais ce dessein est pénible et laborieux, et une certaine paresse m’entraîne insensiblement dans le train de ma vie ordinaire ;</s><s>Et tout de même qu’un esclave qui jouissait dans le sommeil d’une liberté imaginaire, lorsqu’il commence à soupçonner que sa liberté n’est qu’un songe, craint d’être réveillé, et conspire avec ces illusions agréables pour en être plus longuement abusé ; Ainsi je retombe insensiblement de moi-même dans mes anciennes opinions, et j’appréhende de me réveiller de cet assoupissement ; De peur que les veilles laborieuses qui succéderaient à la tranquillité de ce repos, au lieu de m’apporter quelque jour et quelque lumière dans la connaissance de la vérité, ne fussent pas suffisantes pour éclaircir les ténèbres des difficultés qui viennent d’être agitées.</s></p>
         </div>
         <div type="meditation" xml:id="meditation_2">
            <head xml:id="meditation_2_head">
               MÉDITATION SECONDE.
               De la nature de l’Esprit humain : Et qu’il est plus aisé à connaître que le Corps.
            </head>
            
            <p xml:id="m2_01"><s>La Méditation que je fis hier m’a rempli l’esprit de tant de doutes, qu’il n’est plus désormais en ma puissance de les oublier ;</s><s>Et cependant je ne vois pas de quelle façon je les pourrai résoudre ; et comme si tout à coup j’étais tombé dans une eau très profonde, je suis tellement surpris, que je ne puis ni assurer mes pieds dans le fond, ni nager pour me soutenir au dessus.</s><s>Je m’efforcerai néanmoins, et suivrai derechef la même voie où j’étais entré hier, en m’éloignant de tout ce en quoi je pourrai imaginer le moindre doute, tout de même que si je connaissais que cela fût absolument faux ; et je continuerai toujours dans ce chemin, jusqu’à ce que j’aie rencontré quelque chose de certain, ou du moins, si je ne puis autre chose jusqu’à ce que j’aie appris certainement, qu’il n’y a rien au monde de certain.</s></p>
            <p xml:id="m2_02"><s>Archimedes pour tirer le Globe terrestre de sa place, et le transporter en un autre lieu, ne demandait rien qu’un point qui fût fixe et assuré.</s><s>Ainsi j’aurai droit de concevoir de hautes espérances, si je suis assez heureux pour trouver seulement une chose qui soit certaine et indubitable.</s></p>
            <p xml:id="m2_03"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-8"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">Je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#supposer">suppose</phr> donc que <cl type="préjacent" function="target">toutes les choses que je vois sont fausses</cl></seg> ;</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-9"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">Je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#se_persuader">me persuade</phr> que <cl type="préjacent" function="target">rien n’a jamais été de tout ce que ma mémoire remplie de mensonges me représente</cl></seg> ;</s><s>Je pense n’avoir aucun sens ;</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-10"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">Je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#croire">crois</phr> que <cl type="préjacent" function="target">le corps, la figure, l’étendue, le mouvement, et le lieu ne sont que des fictions de mon esprit</cl></seg> ;</s><s>qu’est ce donc qui pourra être estimé véritable ?</s><s>Peut-être rien autre chose, sinon qu’il n’y a rien au monde de certain.</s></p>
            <p xml:id="m2_04"><s>Mais que sais-je s’il n’y a point quelque autre chose différente de celles que je viens de juger incertaines, de laquelle on ne puisse avoir le moindre doute ?</s><s>N’y a-t-il point quelque Dieu, ou quelque autre puissance qui me met en l’esprit ces pensées ?</s><s>Cela n’est pas nécessaire, car peut-être que je suis capable de les produire de moi-même. </s><s>Moi donc à tout le moins ne suis-je pas quelque chose ?</s><s>Mais j’ai déjà nié que j’eusse aucun sens, ni aucun corps ;</s><s>J'hésite néanmoins : car que s’ensuit-il de là ?</s><s>suis-je tellement dépendant du corps et des sens, que je ne puisse être sans eux ?</s><s>Mais je me suis persuadé qu’il n’y avait rien du tout dans le monde, qu’il n’y avait aucun ciel, aucune terre, aucuns esprits, ni aucuns corps, ne me suis-je donc pas aussi persuadé que je n’étais point ?</s><s>Non certes, j’étais sans doute, si je me suis persuadé, ou seulement si j’ai pensé quelque chose ;</s><s>mais il y a un je ne sais quel trompeur très-puissant et très-rusé, qui emploie toute son industrie à me tromper toujours ;</s><s>il n’y a donc point de doute que je suis, s’il me trompe ; et qu’il me trompe tant qu’il voudra, il ne saurait jamais faire que je ne sois rien, tant que je penserai être quelque chose :</s><s>De sorte qu’après y avoir bien pensé, et avoir soigneusement examiné toutes choses : Enfin il faut conclure, et tenir pour constant que cette proposition : Je suis, j’existe, est nécessairement vraie, toutes les fois que je la prononce, ou que je la conçois en mon Esprit.</s></p>
            <p xml:id="m2_05"><s>Mais je ne connais pas encore assez clairement ce que je suis, moi qui suis certain que je suis : De sorte que désormais il faut que je prenne soigneusement garde de ne prendre pas imprudemment quelque autre chose pour moi, et ainsi de ne me point méprendre dans cette connaissance, que je soutiens être plus certaine et plus évidente que toutes celles que j’ai eues auparavant.</s></p>
            <p xml:id="m2_06"><s>C’est pourquoi je considérerai derechef ce que je croyais être avant que j’entrasse dans ces dernières pensées ; et de mes anciennes opinions je retrancherai tout ce qui peut être combattu par les raisons que j’ai tantôt alléguées, en sorte qu’il ne demeure précisément rien que ce qui est entièrement indubitable.</s><s>Qu’est-ce donc que j’ai cru être ci-devant ?</s><s>sans difficulté j’ai pensé que j’étais un homme;</s><s>mais qu’est-ce qu’un homme ?</s><s>Dirai-je que c’est un animal raisonnable ?</s><s>non certes, car il faudrait par après rechercher ce que c’est qu’animal, et ce que c’est que raisonnable, et ainsi d’une seule question nous tomberions insensiblement en une infinité d’autres plus difficiles et embarrassées, et je ne voudrais pas abuser du peu de temps et de loisir qui me reste, en l’employant à démêler de semblables subtilités :</s><s>Mais je m’arrêterai plutôt à considérer ici les pensées qui naissaient ci-devant d’elles-mêmes en mon esprit, et qui ne m’étaient inspirées que de ma seule nature, lorsque je m’appliquais à la considération de mon être.</s><s>Je me considérais premièrement comme ayant un visage, des mains, des bras, et toute cette machine composée d’os, et de chair, telle qu’elle paraît en un cadavre, laquelle je désignais par le nom de corps ;</s><s>Je considérais, outre cela, que je me nourrissais, que je marchais, que je sentais, et que je pensais ; et je rapportais toutes ces actions à l’âme ; mais je ne m’arrêtais point à penser ce que c’était que cette Âme, ou bien si je m’y arrêtais, j’imaginais qu’elle était quelque chose extrêmement rare et subtile, comme un vent, une flamme, ou un air très délié qui était insinué et répandu dans mes plus grossières parties.</s><s>Pour ce qui était du corps, je ne doutais nullement de sa nature, car je pensais la connaître fort distinctement, et si je l’eusse voulu expliquer suivant les notions que j’en avais, je l’eusse décrite en cette sorte. Par le corps, j’entends tout ce qui peut être terminé par quelque figure, qui peut être compris en quelque lieu, et remplir un espace en telle sorte que tout autre corps en soit exclus : qui peut être senti ou par l’attouchement, ou par la vue, ou par l’ouïe, ou par le goût, ou par l’odorat : qui peut être meu en plusieurs façons, non par lui-même, mais par quelque chose d’étranger duquel il soit touché, et dont il reçoive l’impression ;</s><s>Car d’avoir en soi la puissance de se mouvoir, de sentir, et de penser, je ne croyais aucunement que l’on dût attribuer ces avantages à la nature corporelle ; au contraire je m’étonnais plutôt de voir que de semblables facultés se rencontraient en certains corps.</s></p>
            <p xml:id="m2_07"><s>Mais moi qui suis-je maintenant que je suppose qu’il y a quelqu’un, qui est extrêmement puissant, et si je l’ose dire malicieux et rusé, qui emploie toutes ses forces et toute son industrie à me tromper ?</s><s>puis-je m’assurer d’avoir la moindre de toutes les choses que j’ai attribué ci-dessus à la nature corporelle ?</s><s>Je m’arrête à y penser avec attention, je passe et repasse toutes ces choses en mon esprit, et je n’en rencontre aucune que je puisse dire être en moi. Il n’est pas besoin que je m’arrête à les dénombrer.</s><s>Passons donc aux attributs de l’Âme, et voyons s’il y en a quelques-uns qui soient en moi.</s><s>Les premiers sont de me nourrir, et de marcher ; mais s’il est vrai que je n’ai point de corps, il est vrai aussi que je ne puis ni marcher, ni me nourrir.</s><s>Un autre est de sentir ; mais on ne peut aussi sentir sans le corps, outre que j’ai pensé sentir autrefois plusieurs choses pendant le sommeil, que j’ai reconnu à mon réveil n’avoir point en effet senties.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-11">Un autre est de penser ; et <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve</phr> ici que <cl type="préjacent" function="target">la pensée est un attribut qui m’appartient</cl></seg>.</s><s>Elle seule ne peut être détachée de moi,</s><s>je suis, j’existe, cela est certain ; Mais combien de temps ?</s><s>à savoir autant de temps que je pense ; car peut-être se pourrait-il faire si je cessais de penser, que je cesserais en même temps d’être, ou d’exister :</s><s>Je n’admets maintenant rien qui ne soit nécessairement vrai : Je ne suis donc précisément parlant qu’une chose qui pense, c’est à dire un Esprit, un Entendement, ou une raison, qui sont des termes dont la signification m’était auparavant inconnue.</s><s>Or je suis une chose vraie, et vraiment existante ; mais quelle chose ?</s><s>je l’ai dit, une chose qui pense.</s><s>Et quoi davantage ?</s><s>J’exciterai encore mon imagination pour chercher si je ne suis point quelque chose de plus.</s><s type="PAP">Je ne suis point cet assemblage de membres, que l’on appelle le corps humain ; Je ne suis point un air délié et pénétrant répandu dans tous ces membres, je ne suis point un vent, un souffle, une vapeur, ni rien de tout ce que je puis feindre et imaginer, puisque j’ai supposé que tout cela n’était rien, et que sans changer cette supposition, <seg type="PAP" xml:id="PAP-12"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve</phr> que <cl type="préjacent" function="target">je ne laisse pas d’être certain que je suis quelque chose</cl></seg>.</s></p>
            <p xml:id="m2_08"><s>Mais aussi peut-il arriver que ces mêmes choses, que je suppose n’être point parce qu’elles me sont inconnues, ne sont point en effet différentes de moi que je connais ?</s><s>Je n’en sais rien, je ne dispute pas maintenant de cela ; je ne puis donner mon jugement que des choses qui me sont connues : J’ai reconnu que j’étais, et je cherche quel je suis, moi que j’ai reconnu être :</s><s>Or il est très-certain que cette notion et connaissance de moi-même ainsi précisément prise, ne dépend point des choses dont l’existence ne m’est pas encore connue ; ni par conséquent, et à plus forte raison d’aucunes de celles qui sont feintes et inventées par l’imagination.</s><s>Et même ces termes de feindre et d’imaginer m’avertissent de mon erreur. Car je feindrais en effet si j’imaginais être quelque chose, puisque imaginer n’est autre chose que contempler la figure, ou l’image d’une chose corporelle.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-13">Or <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#savoir">sais <phr type="ADV" ana="#certainement">déjà certainement</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">je suis</cl></seg>, et que tout ensemble il se peut faire que toutes ces images-là, et généralement toutes les choses que l’on rapporte à la nature du corps, ne soient que des songes ou des chimères.</s> <s>En suite de quoi je vois clairement que j’aurais aussi peu de raison, en disant : j’exciterai mon imagination pour connaître plus distinctement qui je suis, que si je disais : je suis maintenant éveillé, et j’aperçois quelque chose de réel et de véritable, mais parce que je ne l’aperçois pas encore assez nettement, je m’endormirai tout exprès, afin que mes songes me représentent cela même avec plus de vérité et d’évidence.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-14">Et ainsi <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais <phr type="ADV" ana="#certainement">certainement</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">rien de tout ce que je puis comprendre par le moyen de l’imagination, n’appartient à cette connaissance que j’ai de moi-même</cl></seg> ; et qu’il est besoin de rappeler et détourner son esprit de cette façon de concevoir, afin qu’il puisse lui-même reconnaître bien distinctement sa nature.</s></p>
            <p xml:id="m2_09"><s>Mais qu’est-ce donc que je suis ?</s><s>une chose qui pense :</s><s>qu’est-ce qu’une chose qui pense ?</s><s>c’est à dire une chose qui doute, qui conçoit, qui affirme, qui nie, qui veut, qui ne veut pas, qui imagine aussi, et qui sent.</s><s>Certes ce n’est pas peu si toutes ces choses appartiennent à ma nature.</s><s>Mais pourquoi n’y appartiendraient-elles pas ?</s><s>Ne suis-je pas encore ce même qui doute presque de tout, qui néanmoins entends et conçois certaines choses, qui assure et affirme celles-là seules être véritables, qui nie toutes les autres, qui veux et désire d’en connaître davantage, qui ne veux pas être trompé, qui imagine beaucoup de choses même quelquefois en dépit que j’en aie, et qui en sens aussi beaucoup comme par l’entremise des organes du corps.</s><s>Y a-t’il rien de tout cela qui ne soit aussi véritable qu’il est certain que je suis, et que j’existe, quand même je dormirais toujours, et que celui qui m’a donné l’être se servirait de toutes ses forces pour m’abuser ?</s><s>Y a-t’il aussi aucun de ces attributs qui puisse être distingué de ma pensée, ou qu’on puisse dire être séparé de moi-même ?</s><s>Car il est de soi si évident que c’est moi qui doute, qui entends, et qui désire, qu’il n’est pas ici besoin de rien ajouter pour l’expliquer.</s><s>Et j’ai aussi certainement la puissance d’imaginer ; Car encore qu’il puisse arriver (comme j’ai supposé auparavant)que les choses que j’imagine ne soient pas vraies, néanmoins cette puissance d’imaginer ne laisse pas d’être réellement en moi, et fait partie de ma pensée :</s><s>Enfin je suis le même qui sens, c’est à dire qui reçois et connais les choses comme par les organes des sens : puisqu’en effet je vois la lumière, j’ois le bruit, je ressens la chaleur.</s><s>Mais l’on me dira que ces apparences sont fausses, et que je dors.</s><s>Qu’il soit ainsi, toutefois à tout le moins il est très-certain qu’il me semble que je voy, que j’ois, et que je m’échauffe, et c’est proprement ce qui en moi s’appelle sentir ; et cela pris ainsi précisément n’est rien autre chose que penser :</s><s>D’où je commence à connaître quel je suis avec un peu plus de lumière et de distinction que ci-devant.</s></p>
            <p xml:id="m2_10"><s>Mais je ne me puis empêcher de croire que les choses corporelles, dont les images se forment par ma pensée, et qui tombent sous les sens, ne soient plus distinctement connues que cette je ne sais quelle partie de moi même qui ne tombe point sous l’imagination : Quoiqu’en effet ce soit une chose bien étrange, que des choses que je trouve douteuses, et éloignées, soient plus clairement et plus facilement connues de moi, que celles qui sont véritables et certaines, et qui appartiennent à ma propre nature.</s><s>Mais je vois bien ce que c’est, mon esprit se plaît de s’égarer, et ne se peut encore contenir dans les justes bornes de la vérité. Relâchons-lui donc encore une fois la bride, afin que venant ci-après à la retirer doucement et à propos, nous le puissions plus facilement régler et conduire.</s></p>
            <p xml:id="m2_11"><s>Commençons par la considération des choses les plus communes, et que nous croyons comprendre le plus distinctement, à savoir les corps que nous touchons et que nous voyons.</s><s>Je n’entends pas parler des corps en général, car ces notions générales sont d’ordinaire plus confuses, mais de quelqu’un en particulier.</s><s>Prenons pour exemple ce morceau de cire qui vient d’être tiré de la ruche, il n’a pas encore perdu la douceur du miel qu’il contenait, il retient encore quelque chose de l’odeur des fleurs dont il a été recueilli ; sa couleur, sa figure, sa grandeur, sont apparentes ; il est dur, il est froid, on le touche, et si vous le frappez;, il rendra quelque son.</s><s>Enfin toutes les choses qui peuvent distinctement faire connaître un corps, se rencontrent en celui-ci.</s></p>
            <p xml:id="m2_12"><s>Mais voici que cependant que je parle on l’approche du feu, ce qui y restait de saveur s’exhale, l’odeur s’évanouit, sa couleur se change, sa figure se perd, sa grandeur augmente, il devient liquide, il s’échauffe,à peine le peut-on toucher, et quoi qu’on le frappe il ne rendra plus aucun son :</s><s>La même cire demeure-t’elle après ce changement ? Il faut avouer qu’elle demeure, et personne ne le peut nier.</s><s>Qu’est-ce donc que l’on connaissait en ce morceau de cire avec tant de distinction ?</s><s>Certes ce ne peut être rien de tout ce que j’y ai remarqué par l’entremise des sens, puisque toutes les choses qui tombaient sous le goût, ou l’odorat, ou la vue, ou l’attouchement, ou l’ouïe se trouvent changées, et cependant la même cire demeure.</s><s>Peut-être était-ce ce que je pense maintenant, à savoir que la cire n’était pas, ni cette douceur du miel, ni cette agréable odeur des fleurs, ni cette blancheur, ni cette figure, ni ce son, mais seulement un corps qui un peu auparavant me paraissait sous ces formes, et qui maintenant se fait remarquer sous d’autres.</s><s>Mais qu’est-ce précisément parlant que j’imagine, lorsque je la conçois en cette sorte ?</s><s>Considérons-le attentivement, et éloignant toutes les choses qui n’appartiennent point à la cire, voyons ce qui reste.</s><s>Certes il ne demeure rien que quelque chose d’étendu, de flexible et de muable :</s><s>Or qu’est-ce que cela flexible et muable ?</s><s>n’est-ce pas que j’imagine que cette cire étant ronde est capable de devenir carrée, et de passer du carré en une figure triangulaire ?</s><s>non certes ce n’est pas cela, puisque je la conçois capable de recevoir une infinité de semblables changements, et je ne saurais néanmoins parcourir cette infinité par mon imagination, et par conséquent cette conception que j’ai de la cire ne s’accomplit pas par la faculté d’imaginer.</s></p>
            <p xml:id="m2_13"><s>Qu’est-ce maintenant que cette extension ?</s><s>n’est-elle pas aussi inconnue ?</s><s>Puisque dans la cire qui se fond elle augmente, et se trouve encore plus grande quand elle est entièrement fondue, et beaucoup plus encore quand la chaleur augmente davantage ;</s><s>et je ne concevrais pas clairement et selon la vérité ce que c’est que la cire, si je ne pensais qu’elle est capable de recevoir plus de variétés selon l’extension, que je n’en ai jamais imaginé.</s><s>Il faut donc que je tombe d’accord, que je ne saurais pas même concevoir par l’imagination ce que c’est que cette cire, et qu’il n’y a que mon entendement seul qui le conçoive.</s><s>Je dis ce morceau de cire en particulier, car pour la cire en général il est encore plus évident :</s><s>Or quelle est cette cire qui ne peut être conçue que par l’entendement ou l’esprit ?</s><s>Certes c’est la même que je voy, que je touche, que j’imagine, et la même que je connaissais dès le commencement ;</s><s>Mais ce qui est à remarquer, sa perception, ou bien l’action par laquelle on l’aperçoit n’est point une vision, ni un attouchement, ni une imagination, et ne l’a jamais été, quoi qu’il le semblât ainsi auparavant, mais seulement une inspection de l’esprit, laquelle peut être imparfaite et confuse, comme elle était auparavant, ou bien claire et distincte, comme elle est à présent, selon que mon attention se porte plus ou moins aux choses qui sont en elle, et dont elle est composée.</s></p>
            <p xml:id="m2_14"><s>Cependant je ne me saurais trop étonner, quand je considère combien mon esprit a de faiblesse, et de pente qui le porte insensiblement dans l’erreur ;</s><s>Car encore que sans parler je considère tout cela en moi-même, les paroles toutefois m’arrêtent, et je suis presque trompé par les termes du langage ordinaire : Car nous disons que nous voyons la même cire, si on nous la présente, et non pas que nous jugeons que c’est la même, de ce qu’elle a même couleur et même figure ; d’où je voudrais presque conclure, que l’on connaît la cire par la vision des yeux, et non par la seule inspection de l’esprit : Si par hasard je ne regardais d’une fenêtre des hommes qui passent dans la rue, à la vue desquels je ne manque pas de dire que je vois des hommes, tout de même que je dis que je vois de la cire, et cependant que vois-je de cette fenêtre sinon des chapeaux et des manteaux, qui peuvent couvrir des spectres ou des hommes feints qui ne se remuent que par ressorts, mais je juge que ce sont de vrais hommes ; et ainsi je comprends par la seule puissance de juger qui réside en mon esprit, ce que je croyais voir de mes yeux.</s></p>
            <p xml:id="m2_15"><s>Un homme qui tâche d’élever sa connaissance au delà du commun doit avoir honte de tirer des occasions de douter des formes et des termes de parler du vulgaire ; j’aime mieux passer outre, et considérer si je concevais avec plus d’évidence et de perfection ce qu’était la cire, lorsque je l’ai d’abord aperçue, et que j’ai cru la connaître par le moyen des sens extérieurs, ou à tout le moins du sens commun, ainsi qu’ils appellent, c’est à dire de la puissance imaginative, que je ne la conçois à présent après avoir plus exactement examiné ce qu’elle est, et de quelle façon elle peut être connue ;</s><s>Certes il serait ridicule de mettre cela en doute, car qu’y avait-il dans cette première perception qui fût distinct et évident, et qui ne pourrait pas tomber en même sorte dans le sens du moindre des animaux ?</s><s>Mais quand je distingue la cire d’avec ses formes extérieures, et que tout de même que si je lui avais ôté ses vêtements, je la considère toute nue, certes quoi qu’il se puisse encore rencontrer quelque erreur dans mon jugement, je ne la puis concevoir de cette sorte sans un esprit humain.</s></p>
            <p xml:id="m2_16"><s>Mais enfin que dirai-je de cet esprit, c’est à dire de moi-même : car jusques ici je n’admets en moi autre chose qu’un Esprit ;</s><s>que prononcerai-je, dis-je, de moi qui semble concevoir avec tant de netteté, et de distinction ce morceau de cire ?</s><s>ne me connais-je pas moi-même, non seulement avec bien plus de vérité et de certitude, mais encore avec beaucoup plus de distinction et de netteté ?</s><s>Car si je juge que la cire est, ou existe, de ce que je la vois ; Certes il suit bien plus évidemment que je suis, ou que j’existe moi-même, de ce que je la vois :</s><s>Car il se peut faire que ce que je vois ne soit pas en effet de la cire, il peut aussi arriver que je n’aie pas même des yeux pour voir aucune chose ; mais il ne se peut pas faire que lorsque je voy, ou (ce que je ne distingue plus) lorsque je pense voir, que moi qui pense ne sois quelque chose ;</s><s>De même si je juge que la cire existe, de ce que je la touche, il s’ensuivra encore la même chose, à savoir que je suis ; et si je le juge de ce que mon imagination me le persuade, ou de quelque autre cause que ce soit, je conclurai toujours la même chose.</s><s>Et ce que j’ai remarqué ici de la cire, se peut appliquer à toutes les autres choses qui me sont extérieures, et qui se rencontrent hors de moi.</s></p>
            <p xml:id="m2_17"><s>Or si la notion et la connaissance de la cire semble être plus nette et plus distincte, après qu’elle a été découverte non seulement par la vue, ou par l’attouchement, mais encore par beaucoup d’autres causes ; avec combien plus d’évidence, de distinction et de netteté, me dois-je connaître moi-même : Puisque toutes les raisons qui servent à connaître, et concevoir la nature de la cire, ou de quelque autre corps, prouvent beaucoup plus facilement et plus évidemment la nature de mon esprit.</s><s>Et il se rencontre encore tant d’autres choses en l’esprit même, qui peuvent contribuer à l’éclaircissement de sa nature, que celles qui dépendent du corps, comme celles-ci, ne méritent quasi pas d’être nombrées.</s></p>
            <p xml:id="m2_18"><s type="PAP">Mais enfin me voici insensiblement revenu où je voulais, car puisque c’est une chose qui m’est à présent connue, qu’à proprement parler nous ne concevons les corps que par la faculté d’entendre qui est en nous, et non point par l’imagination ni par les sens, et que nous ne les connaissons pas de ce que nous les voyons, ou que nous les touchons, mais seulement de ce que nous les concevons par la pensée, <seg type="PAP" xml:id="PAP-15"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais <phr type="ADV" ana="#evidemment">évidemment</phr></phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">il n’y a rien qui me soit plus facile à connaître que mon esprit</cl></seg>.</s><s>Mais parce qu’il est presque impossible de se défaire si promptement d’une ancienne opinion, il sera bon que je m’arrête un peu en cet endroit, afin que par la longueur de ma méditation, j’imprime plus profondément en ma mémoire cette nouvelle connaissance.</s></p>
         </div>
         <div type="meditation" xml:id="meditation_3">
            <head xml:id="meditation_3_head">
               MÉDITATION TROISIÈME.
               De Dieu ; qu’il existe.
            </head>
            <p xml:id="m3_01"><s>Je fermerai maintenant les yeux, je boucherai mes oreilles, je détournerai tous mes sens, j’effacerai même de ma pensée toutes les images des choses corporelles, ou du moins, parce qu’à peine cela se peut-il faire, je les réputerai comme vaines et comme fausses, et ainsi m’entretenant seulement moi-même, et considérant mon intérieur, je tâcherai de me rendre peu à peu plus connu, et plus familier à moi-même.</s><s>Je suis une chose qui pense, c’est à dire qui doute, qui affirme, qui nie, qui connaît peu de choses, qui en ignore beaucoup, qui aime, qui hait, qui veut, qui ne veut pas, qui imagine aussi, et qui sent.</s><s>Car, ainsi que j’ai remarqué ci-devant, quoique les choses que je sens et que j’imagine ne soient peut-être rien du tout hors de moi, et en elles-mêmes, je suis néanmoins assuré que ces façons de penser, que j’appelle sentiments et imaginations, en tant seulement qu’elles sont des façons de penser, résident et se rencontrent certainement en moi.</s><s>Et dans ce peu que je viens de dire, je crois avoir rapporté tout ce que je sais véritablement, ou du moins tout ce que jusques ici j’ai remarqué que je savais.</s></p>
            <p xml:id="m3_02"><s>Maintenant je considérerai plus exactement si peut-être il ne se retrouve point en moi d’autres connaissances que je n’aie pas encore aperçues.</s><s>Je suis certain que je suis une chose qui pense, mais ne sais-je donc pas aussi ce qui est requis pour me rendre certain de quelque chose ?</s><s>Dans cette première connaissance il ne se rencontre rien qu’une claire et distincte perception de ce que je connais ; laquelle de vrai ne serait pas suffisante pour m’assurer qu’elle est vraie, s’il pouvait jamais arriver, qu’une chose que je concevrais ainsi clairement et distinctement se trouvât fausse : Et partant il me semble que déjà je puis établir pour règle générale, que toutes les choses que nous concevons fort clairement et fort distinctement sont toutes vraies.</s></p>
            <p xml:id="m3_03"><s>Toutefois j’ai reçu et admis ci-devant plusieurs choses comme très certaines et très manifestes, lesquelles néanmoins j’ai reconnu par après être douteuses et incertaines :</s><s>Quelles étaient donc ces choses-là ?</s><s>C’était la Terre, le Ciel, les Astres, et toutes les autres choses que j’apercevais par l’entremise de mes sens.</s><s>Or qu’est-ce que je concevais clairement et distinctement en elles ?</s><s>Certes rien autre chose sinon que les idées ou les pensées de ces choses se présentaient à mon esprit.</s><s>Et encore à présent je ne nie pas que ces idées ne se rencontrent en moi.</s><s>Mais il y avait encore une autre chose que j’assurais, et qu’à cause de l’habitude que j’avais à la croire, je pensais apercevoir très-clairement, quoique véritablement je ne l’aperçusse point, à savoir qu’il y avait des choses hors de moi, d’où procédaient ces idées, et auxquelles elles étaient tout à fait semblables ;</s><s>et c’était en cela que je me trompais ; ou, si peut-être je jugeais selon la vérité, ce n’était aucune connaissance que j’eusse, qui fût cause de la vérité de mon jugement.</s></p>
            <p xml:id="m3_04"><s>Mais lorsque je considérais quelque chose de fort simple et de fort facile touchant l’Arithmétique et la Géométrie, par exemple, que deux et trois joints ensemble produisent le nombre de cinq, et autres choses semblables, ne les concevais-je pas au moins assez clairement pour assurer qu’elles étaient vraies ?</s><s>Certes si j’ai jugé depuis qu’on pouvait douter de ces choses, ce n’a point été pour autre raison, que parce qu’il me venait en l’esprit, que peut-être quelque Dieu avait pû me donner une telle nature, que je me trompasse même touchant les choses qui me semblent les plus manifestes ;</s><s>Mais toutes les fois que cette opinion ci-devant conçue de la souveraine puissance d’un Dieu se présente à ma pensée, je suis contraint d’avouer, qu’il lui est facile, s’il le veut, de faire en sorte que je m’abuse, même dans les choses que je crois connaître avec une évidence très-grande :</s><s>Et au contraire toutes les fois que je me tourne vers les choses que je pense concevoir fort clairement, je suis tellement persuadé par elles, que de moi-même je me laisse emporter à ces paroles ; Me trompe qui pourra, si est-ce qu’il ne saurait jamais faire, que je ne sois rien, tandis que je penserai être quelque chose ; ou que quelque jour il soit vrai que je n’aie jamais été, étant vrai maintenant que je suis ; ou bien que deux et trois joints ensemble fassent plus ni moins que cinq, ou choses semblables, que je vois clairement ne pouvoir être d’autre façon que je les conçois.</s></p>
            <p xml:id="m3_05"><s>Et certes puisque je n’ai aucune raison de croire qu’il y ait quelque Dieu qui soit trompeur, et même que je n’ai pas encore considéré celles qui prouvent qu’il y a un Dieu, la raison de douter qui dépend seulement de cette opinion est bien légère, et pour ainsi dire Métaphysique.</s><s>Mais afin de la pouvoir tout à fait ôter, je dois examiner s’il y a un Dieu, sitôt que l’occasion s’en présentera ; et si je trouve qu’il y en ait un, je dois aussi examiner s’il peut être trompeur, car sans la connaissance de ces deux vérités, je ne vois pas que je puisse jamais être certain d’aucune chose.</s><s>Et afin que je puisse avoir occasion d’examiner cela sans interrompre l’ordre de méditer que je me suis proposé, qui est de passer par degrés des notions que je trouverai les premières en mon esprit, à celles que j’y pourrai trouver par après : Il faut ici que je divise toutes mes pensées en certains genres, et que je considère dans lesquels de ces genres il y a proprement de la vérité ou de l’erreur.</s></p>
            <p xml:id="m3_06"><s>Entre mes pensées quelques-unes sont comme les images des choses, et c’est à celles-là seules que convient proprement le nom d’idée : Comme lorsque je me représente un homme, ou une Chimère, ou le Ciel, ou un Ange, ou Dieu même ;</s><s>D’autres outre cela ont quelques autres formes, comme lorsque je veux, que je crains, que j’affirme, ou que je nie, je conçois bien alors quelque chose, comme le sujet de l’action de mon esprit, mais j’ajoute aussi quelque autre chose par cette action à l’idée que j’ai de cette chose-là : et de ce genre de pensées les unes sont appelées volontés ou affections, et les autres jugements.</s></p>
            <p xml:id="m3_07"><s>Maintenant pour ce qui concerne les idées, si on les considère seulement en elles-mêmes, et qu’on ne les rapporte point à quelque autre chose, elles ne peuvent à proprement parler être fausses : Car soit que j’imagine une Chèvre, ou une Chimère, il n’est pas moins vrai que j’imagine l’une que l’autre.</s></p>
            <p xml:id="m3_08"><s>Il ne faut pas craindre aussi qu’il se puisse rencontrer de la fausseté dans les affections ou volontés : car encore que je puisse désirer des choses mauvaises, ou même qui ne furent jamais, toutefois il n’est pas pour cela moins vrai que je les désire.</s></p>
            <p xml:id="m3_09"><s>Ainsi il ne reste plus que les seuls jugements, dans lesquels je dois prendre garde soigneusement de ne me point tromper ;</s><s>Or la principale erreur, et la plus ordinaire qui s’y puisse rencontrer, consiste en ce que je juge que les idées qui sont en moi, sont semblables ou conformes à des choses qui sont hors de moi ; Car certainement si je considérais seulement les idées comme de certains modes ou façons de ma pensée, sans les vouloir rapporter à quelque autre chose d’extérieur, à peine me pourraient-elles donner occasion de faillir.</s></p>
            <p xml:id="m3_10"><s>Or de ces idées les unes me semblent être nées avec moi, les autres être étrangères et venir de dehors, et les autres être faites et inventées par moi-même.</s><s>Car que j’aie la faculté de concevoir ce que c’est qu’on nomme en général une chose, ou une vérité, ou une pensée, il me semble que je ne tiens point cela d’ailleurs que de ma nature propre ; Mais si j’ois maintenant quelque bruit, si je vois le Soleil, si je sens de la chaleur, jusqu’à cette heure j’ai jugé que ces sentiments procédaient de quelques choses qui existent hors de moi ; Et enfin il me semble que les Sirènes, les Hypogriffes, et toutes les autres semblables Chimères sont des fictions et inventions de mon esprit.</s><s>Mais aussi peut-être me puis je persuader, que toutes ces idées sont du genre de celles que j’appelle étrangères, et qui viennent de dehors, ou bien qu’elles sont toutes nées avec moi, ou bien qu’elles ont toutes été faites par moi : car je n’ai point encore clairement découvert leur véritable origine.</s><s>Et ce que j’ai principalement à faire en cet endroit, est de considérer, touchant celles qui me semblent venir de quelques objets qui sont hors de moi, quelles sont les raisons qui m’obligent à les croire semblables à ces objets.</s></p>
            <p xml:id="m3_11"><s>La première de ces raisons est qu’il me semble que cela m’est enseigné par la nature ; et la seconde que j’expérimente en moi-même que ces idées ne dépendent point de ma volonté, car souvent elles se présentent à moi malgré moi, comme maintenant soit que je le veuille, soit que je ne le veuille pas, je sens de la chaleur, et pour cette cause je me persuade que ce sentiment, ou bien cette idée de la chaleur est produite en moi par une chose différente de moi, à savoir par la chaleur du feu auprès duquel je me rencontre.</s><s>Et je ne vois rien qui me semble plus raisonnable, que de juger que cette chose étrangère aperceye et imprime en moi sa ressemblance plutôt qu’aucune autre chose.</s></p>
            <p xml:id="m3_12"><s>Maintenant il faut que je voie si ces raisons sont assez fortes et convaincantes.</s><s>Quand je dis qu’il me semble que cela m’est enseigné par la nature, j’entends seulement par ce mot de nature une certaine inclination qui me porte à croire cette chose, et non pas une lumière naturelle qui me fasse connaître qu’elle est vraie : or ces deux choses diffèrent beaucoup entre elles :</s><s>Car je ne saurais rien révoquer en doute de ce que la lumière naturelle me fait voir être vrai, ainsi qu’elle m’a tantôt fait voir, que de ce que je doutais, je pouvais conclure que j’étais :</s><s>Et je n’ai en moi aucune autre faculté, ou puissance, pour distinguer le vrai du faux, qui me puisse enseigner que ce que cette lumière me montre comme vrai ne l’est pas, et à qui je me puisse tant fier qu’à elle.</s><s>Mais pour ce qui est des inclinations qui me semblent aussi m’être naturelles, j’ai souvent remarqué lorsqu’il a été question de faire choix entre les vertus et les vices, qu’elles ne m’ont pas moins porté au mal qu’au bien, c’est pourquoi je n’ai pas sujet de les suivre non plus, en ce qui regarde le vrai et le faux.</s></p>
            <p xml:id="m3_13"><s>Et pour l’autre raison, qui est que ces idées doivent venir d’ailleurs, puisqu’elles ne dépendent pas de ma volonté, je ne la trouve non plus convaincante :</s><s>car tout de même que ces inclinations, dont je parlais tout maintenant se trouvent en moi, nonobstant qu’elles ne s’accordent pas toujours avec ma volonté, ainsi peut-être qu’il y a en moi quelque faculté ou puissance propre à produire ces idées sans l’aide d’aucunes choses extérieures, bien qu’elle ne me soit pas encore connue : comme en effet il m’a toujours semblé jusques ici que, lorsque je dors, elles se forment ainsi en moi sans l’aide des objets qu’elles représentent.</s><s>Et enfin encore que je demeurasse d’accord qu’elles sont causées par ces objets, ce n’est pas une conséquence nécessaire qu’elles doivent leur être semblables ;</s><s>au contraire j’ai souvent remarqué en beaucoup d’exemples qu’il y avait une grande différence entre l’objet et son idée ;</s><s>Comme, par exemple, je trouve dans mon esprit deux idées du Soleil toutes diverses ; l’une tire son origine des sens, et doit être placée dans le genre de celles que j’ai dit ci-dessus venir de dehors, par laquelle il me paraît extrêmement petit ; l’autre est prise des raisons de l’Astronomie, c’est à dire de certaines notions nées avec moi, ou enfin est formée par moi-même de quelque sorte que ce puisse être, par laquelle il me paraît plusieurs fois plus grand que toute la terre ;</s><s>Certes ces deux idées que je conçois du Soleil ne peuvent pas être tous deux semblables au même Soleil, et la raison me fait croire, que celle qui vient immédiatement de son apparence, est celle qui lui est le plus dissemblable.</s></p>
            <p xml:id="m3_14"><s>Tout cela me fait assez connaître que jusques à cette heure ce n’a point été par un jugement certain et prémédité, mais seulement par une aveugle et téméraire impulsion, que j’ai cru qu’il y avait des choses hors de moi, et différentes de mon être, qui par les organes de mes sens, ou par quelque autre moyen que ce puisse être, envoyaient en moi leurs idées ou images, et y imprimaient leurs ressemblances.</s></p>
            <p xml:id="m3_15"><s>Mais il se présente encore une autre voie pour rechercher si entre les choses dont j’ai en moi les idées, il y en a quelques-unes qui existent hors de moi.</s><s>A savoir, si ces idées sont prises en tant seulement que ce sont de certaines façons de penser, je ne reconnais entre elles aucune différence ou inégalité, et toutes semblent procéder de moi d’une même sorte ; mais les considérant comme des images, dont les vues représentent une chose, et les autres une autre ; Il est évident qu’elles sont fort différentes les unes des autres ;</s><s>Car en effet celles qui me représentent des substances, sont sans doute quelque chose de plus, et contiennent en soi (pour ainsi parler) plus de réalité objective, c’est à dire participent par représentation à plus de degrés d’être ou de perfection, que celles qui me représentent seulement des modes ou accidents ;</s><s>De plus celle par laquelle je conçois un Dieu souverain, éternel, infini, immuable, tout connaissant, tout puissant, et Créateur universel de toutes les choses qui sont hors de lui ; Celle-là, dis-je, a certainement en soi plus de réalité objective, que celles par qui les substances finies me sont représentées.</s></p>
            <p xml:id="m3_16"><s>Maintenant c’est une chose manifeste par la lumière naturelle qu’il doit y avoir pour le moins autant de réalité dans la cause efficiente et totale que dans son effet : Car d’où est-ce que l’effet peut tirer sa réalité sinon de sa cause ? et comment cette cause la lui pourrait-elle communiquer, si elle ne l’avait en elle-même ?</s></p>
            <p xml:id="m3_17"><s>Et de là il suit, non seulement que le néant ne saurait produire aucune chose, mais aussi que ce qui est plus parfait, c’est à dire qui contient en soi plus de réalité, ne peut être une suite et une dépendance du moins parfait :</s><s>Et cette vérité n’est pas seulement claire et évidente dans les effets qui ont cette réalité que les Philosophes appellent actuelle ou formelle ; mais aussi dans les idées, où l’on considère seulement la réalité qu’ils nomment objective ; Par exemple, la pierre qui n’a point encore été, non seulement ne peut pas maintenant commencer d’être, si elle n’est produitte par une chose qui possède en soi formellement, ou éminemment, tout ce qui entre en la composition de la pierre, c’est à dire qui contienne en soi les mêmes choses, ou d’autres plus excellentes que celles qui sont dans la pierre ; et la chaleur ne peut être produite dans un sujet qui en était auparavant privé, si ce n’est par une chose qui soit d’un ordre, d’un degré, ou d’un genre au moins aussi parfait que la chaleur, et ainsi des autres ;</s><s>Mais encore outre cela l’idée de la chaleur, ou de la pierre, ne peut pas être en moi, si elle n’y a été mise par quelque cause, qui contienne en soi pour le moins autant de réalité, que j’en conçois dans la chaleur ou dans la pierre :</s><s>Car encore que cette cause-là ne transmette en mon idée aucune chose de sa réalité actuelle ou formelle, on ne doit pas pour cela s’imaginer que cette cause doive être moins réelle ; mais on doit savoir que toute idée étant un ouvrage de l’esprit, sa nature est telle qu’elle ne demande de soi aucune autre réalité formelle, que celle qu’elle reçoit et emprunte de la pensée, ou de l’esprit, dont elle est seulement un mode, c’est à dire une manière ou façon de penser.</s><s>Or afin qu’une idée contienne une telle réalité objective plutôt qu’une autre, elle doit sans doute avoir cela de quelque cause, dans laquelle il se rencontre pour le moins autant de réalité formelle, que cette idée contient de réalité objective ;</s><s>Car si nous supposons qu’il se trouve quelque chose dans l’idée, qui ne se rencontre pas dans sa cause, il faut donc qu’elle tienne cela du néant ; mais pour imparfaite que soit cette façon d’être, par laquelle une chose est objectivement ou par représentation dans l’entendement par son idée, certes on ne peut pas néanmoins dire que cette façon et manière-là ne soit rien, ni par conséquent que cette idée tire son origine du néant.</s><s>Je ne dois pas aussi douter qu’il ne soit nécessaire que la réalité soit formellement dans les causes de mes idées, quoique la réalité que je considère dans ces idées soit seulement objective, ni penser qu’il suffit que cette réalité se rencontre objectivement dans leurs causes ; Car tout ainsi que cette manière d’être objectivement, appartient aux idées, de leur propre nature, de même aussi la manière ou la façon d’être formellement, appartient aux causes de ces idées (à tout le moins aux premières et principales) de leur propre nature :</s><s>Et encore qu’il puisse arriver qu’une idée donne la naissance à une autre idée, cela ne peut pas toutefois être à l’infini, mais il faut à la fin parvenir à une première idée, dont la cause soit comme un patron ou un original, dans lequel toute la réalité ou perfection, soit contenue formellement et en effet, qui se rencontre seulement objectivement ou par représentation dans ces idées.</s><s>En sorte que la lumière naturelle me fait connaître évidemment, que les idées sont en moi comme des tableaux, ou des images, qui peuvent à la vérité facilement déchoir de la perfection des choses dont elles ont été tirées, mais qui ne peuvent jamais rien contenir de plus grand ou de plus parfait.</s></p>
            <p xml:id="m3_18"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-16">Et d’autant plus longuement et soigneusement j’examine toutes ces choses, d’autant plus clairement et distinctement <phr type="GN" subtype="Pro_1s">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais</phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">elles sont vraies</cl></seg>.</s><s>Mais enfin que conclurai-je de tout cela ?</s><s>C’est à savoir que, si la réalité objective de quelqu’une de mes idées est telle, que je connaisse clairement qu’elle n’est point en moi ni formellement, ni éminemment, et que par conséquent je ne puis pas moi-même en être la cause : Il suit de là nécessairement que je ne suis pas seul dans le monde, mais qu’il y a encore quelque autre chose qui existe, et qui est la cause de cette idée ; au lieu que s’il ne se rencontre point en moi de telle idée, je n’aurai aucun argument qui me puisse convaincre, et rendre certain de l’existence d’aucune autre chose que de moi-même, car je les ai tous soigneusement recherchés, et je n’en ai pu trouver aucun autre jusqu’à présent.</s></p>
            <p xml:id="m3_19"><s>Or entre ces idées, outre celle qui me représente à moi-même, de laquelle il ne peut y avoir ici aucune difficulté, il y en a une autre qui me représente un Dieu, d’autres des choses corporelles et inanimées, d’autres des Anges, d’autres des animaux, et d’autres enfin qui me représentent des hommes semblables à moi.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-17">Mais pour ce qui regarde les idées qui me représentent d’autres hommes, ou des Animaux, ou des Anges, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#concevoir">conçois <phr type="ADV" ana="#facilement">facilement</phr></phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">elles peuvent être formées par le mélange et la composition des autres idées que j’ai des choses corporelles, et de Dieu, encore que hors de moi il n’y eût point d’autres hommes dans le monde ni aucuns Animaux, ni aucuns Anges</cl></seg>.</s><s>Et pour ce qui regarde les idées des choses corporelles, je n’y reconnais rien de si grand ni de si excellent, qui ne me semble pouvoir venir de moi-même ; Car si je les considère de plus près, et si je les examine de la même façon que j’examinai hier l’idée de la cire, je trouve qu’il ne s’y rencontre que fort peu de choses que je conçoive clairement, et distinctement, à savoir, la grandeur ou bien l’extension en longueur, largeur et profondeur ; la figure qui est formée par les termes et les bornes de cette extension ; la situation que les corps diversement figurés gardent entre eux ; et le mouvement ou le changement de cette situation ; auxquelles on peut ajouter la substance, la durée, et le nombre.</s><s>Quant aux autres choses, comme la lumière, les couleurs, les sons, les odeurs, les saveurs, la chaleur, le froid, et les autres qualités qui tombent sous l’attouchement, elles se rencontrent dans ma pensée avec tant d’obscurité et de confusion, que j’ignore même si elles sont véritables, ou fausses et seulement apparentes ; c’est à dire si les idées que je conçois de ces qualités, sont en effet les idées de quelques choses réelles, ou bien si elles ne me représentent que des êtres chimériques, qui ne peuvent exister.</s><s>Car encore que j’aie remarqué ci-devant, qu’il n’y a que dans les jugements que se puisse rencontrer la vraie et formelle fausseté, il se peut néanmoins trouver dans les idées une certaine fausseté matérielle, à savoir, lorsqu’elles représentent ce qui n’est rien, comme si c’était quelque chose :</s><s>par exemple, les idées que j’ai du froid et de la chaleur sont si peu claires et si peu distinctes, que par leur moyen je ne puis pas discerner si le froid est seulement une privation de la chaleur, ou la chaleur une privation du froid, ou bien si l’une et l’autre sont des qualités réelles, ou si elles ne le sont pas ; et d’autant que les idées étant comme des images, il n’y en peut avoir aucune qui ne nous semble représenter quelque chose, s’il est vrai de dire que le froid ne soit autre chose qu’une privation de la chaleur, l’idée qui me le représente comme quelque chose de réel et de positif, ne sera pas mal à propos appelée fausse ; et ainsi des autres semblables idées : auxquelles certes il n’est pas nécessaire que j’attribue d’autre auteur que moi-même ;</s><s>Car si elles font fausses, c’est à dire si elles représentent des choses qui ne sont point, la lumière naturelle me fait connaître qu’elles procèdent du néant, c’est à dire qu’elles ne sont en moi, que parce qu’il manque quelque chose à ma nature, et qu’elle n’est pas toute parfaite.</s><s>Et si ces idées sont vraies, néanmoins parce qu’elles me font paraître si peu de réalité, que même je ne puis pas nettement discerner la chose représentée, d’avec le non être, je ne vois point de raison pourquoi elles ne puissent être produites par moi-même, et que je n’en puisse être l’auteur.</s></p>
            <p xml:id="m3_20"><s>Quant aux idées claires et distinctes que j’ai des choses corporelles, il y en a quelques-unes qu’il semble que j’aie pû tirer de l’idée que j’ai de moi-même, comme celle que j’ai de la substance, de la durée, du nombre, et d’autres choses semblables ;</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-18">Car lorsque <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#penser">pense</phr> que <cl type="préjacent" function="target">la pierre est une substance, ou bien une chose qui de soi est capable d’exister</cl></seg> ; puisque je suis une substance, quoique je conçoive bien que je suis une chose qui pense, et non étendue ; et que la pierre au contraire est une chose étendue, et qui ne pense point, et qu’ainsi entre ces deux conceptions il se rencontre une notable différence ; toutefois elles semblent convenir en ce qu’elles représentent des substances ;</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-19">De même quand <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#penser">pense</phr> que <cl type="préjacent" function="target">je suis maintenant</cl></seg>, et que je me ressouviens outre cela d’avoir été autrefois, et que je conçois plusieurs diverses pensées dont je connais le nombre, alors j’acquiers en moi les idées de la durée et du nombre, lesquelles par après je puis transférer à toutes les autres choses que je voudrai.</s></p>
            <p xml:id="m3_21"><s>Pour ce qui est des autres qualités dont les idées des choses corporelles sont composées, à savoir l’étendue, la figure, la situation, et le mouvement de lieu, il est vrai qu’elles ne sont point formellement en moi, puisque je ne suis qu’une chose qui pense ; Mais parce que ce sont seulement de certains modes de la substance, et comme les vêtements sous lesquels la substance corporelle nous paraît, et que je suis aussi moi-même une substance, il semble qu’elles puissent être contenues en moi éminemment.</s></p>
            <p xml:id="m3_22"><s>Partant il ne reste que la seule idée de Dieu, dans laquelle il faut considérer s’il y a quelque chose qui n’ait pû venir de moi-même.</s><s>Par le nom de Dieu j’entends une substance infinie, éternelle, immuable, indépendante, toute connaissante, toute puissante, et par laquelle moi-même, et toutes les autres choses qui sont (s’il est vrai qu’il y en ait qui existent) ont été cares et produites.</s><s>Or ces avantages sont si grands et si éminents, que plus attentivement je les considère, et moins je me persuade que l’idée que j’en ai puisse tirer son origine de moi seul.</s><s>Et par conséquent il faut nécessairement conclure de tout ce que j’ai dit auparavant, que Dieu existe ; car encore que l’idée de la substance soit en moi, de cela même que je suis une substance, je n’aurais pas néanmoins l’idée d’une substance infinie, moi qui suis un être fini, si elle n’avait été mise en moi par quelque substance qui fût véritablement infinie.</s></p>
            <p xml:id="m3_23"><s>Et je ne me dois pas imaginer que je ne conçois pas l’infini par une véritable idée, mais seulement par la négation de ce qui est fini, de même que je comprends le repos et les ténèbres par la négation du mouvement et de la lumière : Puisqu’au contraire je vois manifestement qu’il se rencontre plus de réalité dans la substance infinie, que dans la substance finie, et partant que j’ai en quelque façon premièrement en moi la notion de l’infini, que du fini, c’est à dire de Dieu, que de moi-même :</s><s>Car comment serait-il possible que je pusse connaître que je doute, et que je désire, c’est à dire qu’il me manque quelque chose, et que je ne suis pas tout parfait, si je n’avais en moi aucune idée d’un être plus parfait que le mien, par la comparaison duquel je connaîtrais les défauts de ma nature ?</s></p>
            <p xml:id="m3_24"><s>Et l’on ne peut pas dire que peut-être cette idée de Dieu est matériellement fausse, et que par conséquent je la puis tenir du néant, c’est à dire, qu’elle peut être en moi parce que j’ai du défaut, comme j’ai dit ci-devant des idées de la chaleur et du froid, et d’autres choses semblables : Car au contraire, cette idée étant fort claire et fort distincte, et contenant en soi plus de réalité objective qu’aucune autre, il n’y en a point qui soit de soi plus vraie, ni qui puisse être moins soupçonnée d’erreur et de fausseté.</s></p>
            <p xml:id="m3_25"><s>L’idée dis-je de cet être souverainement parfait et infini est entièrement vraie : car encore que peut-être l’on puisse feindre qu’un tel être n’existe point, on ne peut pas feindre néanmoins que son idée ne me représente rien de réel, comme j’ai tantôt dit de l’idée du froid.</s></p>
            <p xml:id="m3_26"><s>Cette même idée est aussi fort claire et fort distincte, puisque tout ce que mon esprit conçoit clairement et distinctement de réel et de vrai, et qui contient en soi quelque perfection, est contenu et renfermé tout entier dans cette idée.</s></p>
            <p xml:id="m3_27"><s type="PAP">Et ceci ne laisse pas d’être vrai, encore que je ne comprenne pas l’infini, ou même qu’il se rencontre en Dieu une infinité de choses que je ne puis comprendre, ni peut-être aussi atteindre aucunement par la pensée : car il est de la nature de l’infini, que ma nature, qui est finie et bornée, ne le puisse comprendre ; et il suffit que je conçoive bien cela, et que je juge que toutes les choses que je conçois clairement, et dans lesquelles <seg type="PAP" xml:id="PAP-20"><phr type="GN" subtype="Pro_1s">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#savoir">sais</phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">il y a quelque perfection, et peut-être aussi une infinité d’autres que j’ignore</cl></seg>, sont en Dieu formellement ou éminemment, afin que l’idée que j’en ai soit la plus vraie, la plus claire, et la plus distincte de toutes celles qui sont en mon esprit.</s></p>
            <p xml:id="m3_28"><s>Mais peut-être aussi que je suis quelque chose de plus que je ne m’imagine, et que toutes les perfections que j’attribue à la nature d’un Dieu, sont en quelque façon en moi en puissance, quoi qu’elles ne se produisent pas encore, et ne se fassent point paraître par leurs actions ;</s><s>En effet j’expérimente déjà que ma connaissance s’augmente et se perfectionne peu à peu, et je ne vois rien qui la puisse empêcher de s’augmenter de plus en plus jusques à l’infini, puis étant ainsi accrue et perfectionnée, je ne vois rien qui empêche que je ne puisse m’acquérir par son moyen toutes les autres perfections de la nature Divine ; et enfin il semble que la puissance que j’ai pour l’acquisition de ces perfections, si elle est en moi, peut être capable d’y imprimer et d’y introduire leurs idées.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-21">Toutefois en y regardant un peu de prés, <phr type="GN" subtype="Pro_1s">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais</phr> que <cl type="préjacent" function="target">cela ne peut être</cl></seg> ; car premièrement encore qu’il fût vrai que ma connaissance acquît tous les jours de nouveaux degrés de perfection, et qu’il y eût en ma nature beaucoup de choses en puissance, qui n’y sont pas encore actuellement : Toutefois tous ces avantages n’appartiennent et n’approchent en aucune sorte de l’idée que j’ai de la Divinité, dans laquelle rien ne se rencontre seulement en puissance, mais tout y est actuellement et en effet.</s><s>Et même n’est-ce pas un argument infaillible et très-certain d’imperfection en ma connaissance, de ce qu’elle s’accroît peu à peu, et qu’elle s’augmente par degrés :</s><s>Davantage, encore que ma connaissance s’augmentât de plus en plus, néanmoins je ne laisse pas de concevoir qu’elle ne saurait être actuellement infinie, puisqu’elle n’arrivera jamais à un si haut point de perfection, qu’elle ne soit encore capable d’acquérir quelque plus grand accroissement.</s><s>Mais je conçois Dieu actuellement infini en un si haut degré, qu’il ne se peut rien ajouter à la souveraine perfection qu’il possède.</s><s>Et enfin je comprends fort bien que l’être objectif d’une idée ne peut être produit par un être qui existe seulement en puissance, lequel à proprement parler n’est rien, mais seulement par un être formel ou actuel.</s></p>
            <p xml:id="m3_29"><s>Et certes je ne vois rien en tout ce que je viens de dire, qui ne soit très-aisé à connaître par la lumière naturelle à tous ceux qui voudront y penser soigneusement ; mais lorsque je relâche quelque chose de mon attention, mon esprit se trouvant obscurci, et comme aveuglé par les images des choses sensibles, ne se ressouvient pas facilement de la raison pourquoi l’idée que j’ai d’un être plus parfait que le mien, doit nécessairement avoir été mise en moi, par un être qui soit en effet plus parfait.</s></p>
            <p xml:id="m3_30"><s>C’est pourquoi je veux ici passer outre, et considérer si moi-même qui ai cette idée de Dieu je pourrais être, en cas qu’il n’y eût point de Dieu. Et je demande, de qui aurais-je mon existence?</s><s>peut-être de moi-même, ou de mes parents, ou bien de quelques autres causes moins parfaites que Dieu ; car on ne se peut rien imaginer de plus parfait ni même d’égal à lui.</s></p>
            <p xml:id="m3_31"><s>Or si j’étais indépendant de tout autre, et que je fusse moi-même l’auteur de mon être, certes je ne douterais d’aucune chose, je ne concevrais plus de désirs, et enfin il ne me manquerait aucune perfection : car je me serais donné moi-même toutes celles dont j’ai en moi quelque idée, et ainsi je serais Dieu.</s></p>
            <p xml:id="m3_32"><s>Et je ne me dois point imaginer que les choses qui me manquent sont peut-être plus difficiles à acquérir, que celles dont je suis déjà en possession ; car au contraire il est très-certain, qu’il a été beaucoup plus difficile, que moi, c’est à dire une chose ou une substance qui pense, sois sorti du néant, qu’il ne me serait d’acquérir les lumières et les connaissances de plusieurs choses que j’ignore, et qui ne sont que des accidents de cette substance ;</s><s>Et ainsi sans difficulté si je m’étais moi-même donné ce plus que je viens de dire, c’est à dire si j’étais l’auteur de ma naissance, et de mon existence, je ne me serais pas privé au moins des choses qui sont de plus facile acquisition, à savoir, de beaucoup de connaissances dont ma nature est dénuée : Je ne me serais pas privé non plus d’aucune des choses qui sont contenues dans l’idée que je conçois de Dieu, parce qu’il n’y en a aucune qui me semble de plus difficile acquisition ; et s’il y en avait quelqu’une, certes elle me paraîtrait telle (supposé que j’eusse de moi toutes les autres choses que je possède) puisque j’expérimenterais que ma puissance s’y termineroit, et ne serait pas capable d’y arriver.</s></p>
            <p xml:id="m3_33"><s>Et encore que je puisse supposer que peut-être j’ai toujours été comme je suis maintenant, je ne saurais pas pour cela éviter la force de ce raisonnement, et ne laisse pas de connaître qu’il est nécessaire que Dieu soit l’auteur de mon existence ;</s><s>Car tout le temps de ma vie peut être divisé en une infinité de parties, chacune desquelles ne dépend en aucune façon des autres, et ainsi de ce qu’un peu auparavant j’ai été, il ne s’ensuit pas que je doive maintenant être, si ce n’est qu’en ce moment quelque cause me produise, et me créé, pour ainsi dire, derechef, c’est à dire me conserve.</s></p>
            <p xml:id="m3_34"><s>En effet c’est une chose bien claire et bien évidente (à tous ceux qui considéreront avec attention la nature du temps) qu’une substance pour être conservée dans tous les moments qu’elle dure, a besoin du même pouvoir et de la même action, qui serait nécessaire pour la produire et la créer tout de nouveau, si elle n’était point encore.</s><s>En sorte que la lumière naturelle nous fait voir clairement, que la conservation et la création ne diffèrent qu’au regard de notre façon de penser, et non point en effet.</s><s type="PAP">Il faut donc seulement ici que je m’interroge moi-même, pour savoir si je possède quelque pouvoir et quelque vertu, qui soit capable de faire en sorte que moi qui suis maintenant, sois encor à l’avenir : Car puisque je ne suis rien qu’une chose qui pense (ou du moins puisqu’il ne s’agit encor jusques ici précisément que de cette partie-là de moi-même) si une telle puissance résidait en moi, certes je devrais à tout le moins le penser, et en avoir connaissance ; mais je n’en ressens aucune dans moi, et par là <seg type="PAP" xml:id="PAP-22"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais <phr type="ADV" ana="#evidemment">évidemment</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">je dépens de quelque être différent de moi</cl></seg>.</s></p>
            <p xml:id="m3_35"><s>Peut-être aussi que cet être-là duquel je dépends, n’est pas ce que j’appelle Dieu, et que je suis produit ou par mes parents, ou par quelques autres causes moins parfaites que lui ? tant s’en faut, cela ne peut être ainsi ;</s><s>Car comme j’ai déjà dit auparavant, c’est une chose très évidente qu’il doit y avoir au moins autant de réalité dans la cause que dans son effet :</s><s>Et partant puisque je suis une chose qui pense, et qui ai en moi quelque idée de Dieu quelle que soit ; enfin la cause que l’on attribue à ma nature, il faut nécessairement avouer qu’elle doit pareillement être une chose qui pense, et posséder en soi l’idée de toutes les perfections que j’attribue à la nature Divine.</s><s>Puis l’on peut derechef rechercher si cette cause tient son origine et son existence de soi-même, ou de quelque autre chose :</s><s>Car si elle la tient de soi-même, il s’ensuit par les raisons que j’ai ci-devant alléguées, qu’elle même doit être Dieu ; puisqu’ayant la vertu d’être et d’exister par soi, elle doit aussi avoir sans doute la puissance de posséder actuellement toutes les perfections dont elle conçoit les idées, c’est à dire toutes celles que je conçois être en Dieu.</s><s>Que si elle tient son existence de quelque autre cause que de soi, on demandera derechef par la même raison de cette seconde cause, si elle est par soi, ou par autrui, jusques à ce que de degrés en degrés on parvienne enfin à une dernière cause, qui se trouvera être Dieu.</s><s>Et il est très manifeste qu’en cela il ne peut y avoir de progrès à l’infini, vu qu’il ne s’agit pas tant ici de la cause qui m’a produit autrefois, comme de celle qui me conserve présentement.</s></p>
            <p xml:id="m3_36"><s>On ne peut pas feindre aussi que peut-être plusieurs causes ont ensemble concouru en partie à ma production, et que de l’une j’ai reçu l’idée d’une des perfections que j’attribue à Dieu, et d’une autre l’idée de quelque autre, en sorte que toutes ces perfections se trouvent bien à la vérité quelque part dans l’Univers, mais ne se rencontrent pas toutes jointes et assemblées dans une seule qui soit Dieu :</s><s>Car au contraire l’unité, la simplicité, ou l’inséparabilité de toutes les choses qui sont en Dieu, est une des principales perfections que je conçois être en lui ; et certes l’idée de cette unité et assemblage de toutes les perfections de Dieu, n’a pu être mise en moi par aucune cause, de qui je n’aie point aussi reçu les idées de toutes les autres perfections ;</s><s>Car elle ne peut pas me les avoir fait comprendre ensemblément jointes, et inséparables, sans avoir fait en sorte en même temps que je susse ce qu’elles étaient, et que je les connusse toutes en quelque façon.</s></p>
            <p xml:id="m3_37"><s>Pour ce qui regarde mes parents desquels il semble que je tire ma naissance, encore que tout ce que j’en ai jamais pu croire soit véritable, cela ne fait pas toutefois que ce soit eux qui me conservent, ni qui m’aient fait et produit en tant que je suis une chose qui pense, puisqu’ils ont seulement mis quelques dispositions dans cette matière, en laquelle je juge que moi, c’est à dire mon Esprit, lequel seul je prends maintenant pour moi-même, se trouve renfermé ; et partant il ne peut y avoir ici à leur égard aucune difficulté, mais il faut nécessairement conclure que de cela seul que j’existe, et que l’idée d’un être souverainement parfait (c’est à dire de Dieu) est en moi, l’existence de Dieu est très évidemment démontrée.</s></p>
            <p xml:id="m3_38"><s>Il me reste seulement à examiner de quelle façon j’ai acquis cette idée : Car je ne l’ai pas reçue par les sens, et jamais elle ne s’est offerte à moi contre mon attente, ainsi que font les idées des choses sensibles, lorsque ces choses se présentent, ou semblent se présenter aux organes extérieurs de mes sens ;</s><s>Elle n’est pas aussi une pure production ou fiction de mon esprit, car il n’est pas en mon pouvoir d’y diminuer ni d’y ajouter aucune chose, et par conséquent il ne reste plus autre chose à dire, sinon que comme l’idée de moi-même, elle est née et produite avec moi dès lorsque j’ai été car.</s></p>
            <p xml:id="m3_39"><s>Et certes on ne doit pas trouver étrange, que Dieu en me créant ait mis en moi cette idée pour être comme la marque de l’ouvrier empreinte sur son ouvrage ; Et il n’est pas aussi nécessaire que cette marque soit quelque chose de différent de ce même ouvrage :</s><s type="PAP">Mais de cela seul que Dieu m’a car, il est fort croyable qu’il m’a en quelque façon produit à son Image et semblance, et que je conçois cette ressemblance (dans laquelle l’idée de Dieu se trouve contenue) par la même faculté par laquelle je me conçois moi-même ; c’est à dire que lorsque je fais réflexion sur moi, non seulement <seg type="PAP" xml:id="PAP-23"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais</phr> que <cl type="préjacent" function="target">je suis une chose imparfaite, incomplète, et dépendante d’autrui, qui tend et qui aspire sans cesse à quelque chose de meilleur et de plus grand que je ne suis</cl></seg>, mais <seg type="PAP" xml:id="PAP-24"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais</phr> aussi en même temps, que <cl type="préjacent" function="target">celui duquel je dépens possède en soi toutes ces grandes choses auxquelles j’aspire, et dont je trouve en moi les idées, non pas indéfiniment, et seulement en puissance, mais qu’il en jouit en effet, actuellement, et infiniment, et ainsi qu’il est Dieu</cl></seg> :</s><s>Et toute la force de l’argument dont j’ai ici usé pour prouver l’existence de Dieu, consiste en ce que je reconnais qu’il ne serait pas possible que ma nature fût telle qu’elle est, c’est à dire que j’eusse en moi l’idée d’un Dieu, si Dieu n’existait véritablement, ce même Dieu, dis-je, duquel l’idée est en moi, c’est à dire qui possède toutes ces hautes perfections, dont notre esprit peut bien avoir quelque idée sans pourtant les comprendre toutes, qui n’est sujet à aucuns défauts, et qui n’a rien de toutes les choses qui marquent quelque imperfection.</s></p>
            <p xml:id="m3_40"><s>D’où il est assez évident qu’il ne peut être trompeur, puisque la lumière naturelle nous enseigne que la tromperie dépend nécessairement de quelque défaut.</s></p>
            <p xml:id="m3_41"><s>Mais auparavant que j’examine cela plus soigneusement, et que je passe à la considération des autres vérités que l’on en peut recueillir, il me semble très à propos de m’arrêter quelque temps à la contemplation de ce Dieu tout parfait, de peser tout à loisir ses merveilleux attributs, de considérer, d’admirer et d’adorer l’incomparable beauté de cette immense lumière, au moins autant que la force de mon esprit, qui en demeure en quelque sorte ébloui, me le pourra permettre.</s></p>
            <p xml:id="m3_42"><s>Car comme la foi nous apprend que la Souveraine félicité de l’autre vie, ne consiste que dans cette contemplation de la Majesté divine : Ainsi expérimentons-nous dès maintenant, qu’une semblable Méditation quoi qu’incomparablement moins parfaite, nous fait jouir du plus grand contentement que nous soyons capables de ressentir en cette vie.</s></p>
         </div>
         <div type="meditation" xml:id="meditation_4">
            <head xml:id="meditation_4_head">
               MÉDITATION QUATRIÈME.
               Du vrai, et du Faux.
            </head>
            <p xml:id="m4_01"><s>Je me suis tellement accoutumé ces jours passés à détacher mon esprit des sens, et j’ai si exactement remarqué qu’il y a fort peu de choses, que l’on connaisse avec certitude touchant les choses corporelles, qu’il y en a beaucoup plus qui nous sont connues touchant l’esprit humain, et beaucoup plus encore de Dieu même, que maintenant je détournerai sans aucune difficulté ma pensée de la considération des choses sensibles, ou imaginables, pour la porter à celles qui étant dégagées de toute matière sont purement intelligibles.</s></p>
            <p xml:id="m4_02"><s>Et certes l’idée que j’ai de l’esprit humain, en tant qu’il est une chose qui pense, et non étendue en longueur, largeur et profondeur, et qui ne participe à rien de ce qui appartient au corps, est incomparablement plus distincte que l’idée d’aucune chose corporelle :</s><s>Et lorsque je considère que je doute, c’est à dire que je suis une chose incomplète et dépendante, l’idée d’un être complet et indépendant, c’est à dire de Dieu, se présente à mon esprit avec tant de distinction et de clarté : Et de cela seul que cette idée se retrouve en moi, ou bien que je suis, ou existe, moi qui possède cette idée, je conclus si évidemment l’existence de Dieu, et que la mienne dépend entièrement de lui en tous les moments de ma vie, que <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> ne <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#penser">pense</phr> pas que <cl type="préjacent" function="target">l’esprit humain puisse rien connaître avec plus d’évidence et de certitude</cl>.</s><s>Et déjà il me semble que je découvre un chemin, qui nous conduira de cette contemplation du vrai Dieu (dans laquelle tous les trésors de la science et de la sagesse sont renfermés) à la connaissance des autres choses de l’Univers.</s></p>
            <p xml:id="m4_03"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-25">Car premièrement <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais</phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">il est impossible que jamais il me trompe</cl></seg>, puisqu’en toute fraude et tromperie il se rencontre quelque sorte d’imperfection : Et quoi qu’il semble que pouvoir tromper soit une marque de subtilité, ou de puissance, toutefois vouloir tromper témoigne sans doute de la faiblesse ou de la malice.</s><s>Et partant cela ne peut se rencontrer en Dieu.</s></p>
            <p xml:id="m4_04"><s>En après j’expérimente en moi-même une certaine puissance de juger, laquelle sans doute j’ai reçue de Dieu, de même que tout le reste des choses que je possède ; et comme il ne voudrait pas m’abuser, il est certain qu’il ne me l’a pas donnée telle, que je puisse jamais faillir, lorsque l’en userai comme il faut.</s><s>Et il ne resterait aucun doute de cette vérité, si l’on n’en pouvait ce semble tirer cette conséquence, qu’ainsi donc je ne me puis jamais tromper ; Car si je tiens de Dieu tout ce que je possède, et s’il ne m’a point donné de puissance pour faillir, il semble que je ne me doive jamais abuser.</s><s>Et de vrai lorsque je ne pense qu’à Dieu, je ne découvre en moi aucune cause d’erreur ou de fausseté : Mais puis après revenant à moi, l’expérience me fait connaître que je suis néanmoins sujet à une infinité d’erreurs, desquelles recherchant la cause de plus près, je remarque qu’il ne se présente pas seulement à ma pensée une réelle et positive idée de Dieu, ou bien d’un être souverainement parfait, mais aussi, pour ainsi parler, une certaine idée négative du néant, c’est à dire de ce qui est infiniment éloigné de toute sorte de perfection : Et que je suis comme un milieu entre Dieu et le néant, c’est à dire placé de telle sorte entre le souverain être et le non être, qu’il ne se rencontre de vrai rien en moi qui me puisse conduire dans l’erreur, en tant qu’un souverain être m’a produit : Mais que si je me considère comme participant en quelque façon du néant ou du non être, c’est à dire en tant que je ne suis pas moi-même le souverain être, je me trouve exposé à une infinité de manquements, de façon que je ne me dois pas étonner si je me trompe.</s></p>
            <p xml:id="m4_05"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-26">Ainsi <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais</phr> que <cl type="préjacent" function="target">l’erreur, en tant que telle, n’est pas quelque chose de réel qui dépende de Dieu, mais que c’est seulement un défaut</cl></seg> ; et partant que je n’ai pas besoin pour faillir de quelque puissance qui m’ait été donnée de Dieu particulièrement pour cet effet, mais qu’il arrive que je me trompe, de ce que la puissance que Dieu m’a donnée pour discerner le vrai d’avec le faux, n’est pas en moi infinie.</s></p>
            <p xml:id="m4_06"><s>Toutefois cela ne me satisfait pas encore tout à fait, car l’erreur n’est pas une pure négation, c’est à dire, n’est pas le simple défaut ou manquement de quelque perfection qui ne m’est point due, mais plutôt est une privation de quelque connaissance qu’il semble que je devrais posséder :</s><s>Et considérant la nature de Dieu, il ne me semble pas possible qu’il m’ait donné quelque faculté qui soit imparfaite en son genre, c’est à dire, qui manque de quelque perfection qui lui soit due : Car s’il est vrai que plus l’artisan est expert, plus les ouvrages qui sortent de ses mains sont parfaits et accomplis, quel être nous imaginerons-nous avoir été produit par ce souverain Créateur de toutes choses, qui ne soit parfait et entièrement achevé en toutes ses parties ?</s><s>Et certes il n’y a point de doute que Dieu n’ait peu me créer tel, que je ne me pusse jamais tromper ; il est certain aussi qu’il veut toujours ce qui est le meilleur ; m’est-il donc plus avantageux de faillir que de ne point faillir ?</s></p>
            <p xml:id="m4_07"><s>Considérant cela avec plus d’attention, il me vient d’abord en la pensée que je ne me dois point étonner si mon intelligence n’est pas capable de comprendre pourquoi Dieu fait ce qu’il fait, et qu’ainsi je n’ai aucune raison de douter de son existence, de ce que peut-être je vois par expérience beaucoup d’autres choses, sans pouvoir comprendre pour quelle raison, ni comment Dieu les a produites : Car sachant déjà que ma nature est extrêmement faible et limitée, et au contraire que celle de Dieu est immense, incompréhensible, et infinie, je n’ai plus de peine à reconnaître qu’il y a une infinité de choses en sa puissance, desquelles les causes surpassent la portée de mon esprit ; Et cette seule raison est suffisante pour me persuader que tout ce genre de causes qu’on a coutume de tirer de la fin, n’est d’aucun usage dans les choses Physiques, ou naturelles : car il ne me semble pas que je puisse sans témérité rechercher et entreprendre de découvrir les fins impénétrables de Dieu.</s></p>
            <p xml:id="m4_08"><s>De plus il me tombe encore en l’esprit, qu’on ne doit pas considérer une seule créature séparément, lorsqu’on recherche si les ouvrages de Dieu sont parfaits, mais généralement toutes les créatures ensemble :</s><s>Car la même chose qui pourrait peut-être avec quelque sorte de raison sembler fort imparfaite, si elle était toute seule, se rencontre très-parfaite en sa nature, si elle est regardée comme partie de tout cet Univers :</s><s>Et quoique depuis que j’ai fait dessein de douter de toutes choses, je n’ai connu certainement que mon existence, et celle de Dieu : Toutefois aussi depuis que j’ai reconnu l’infinie puissance de Dieu, je ne saurais nier qu’il n’ait produit beaucoup d’autres choses, ou du moins qu’il n’en puisse produire, en sorte que j’existe, et sois placé dans le monde, comme faisant partie de l’université de tous les êtres.</s></p>
            <p xml:id="m4_09"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-27">En suite de quoi me regardant de plus près, et considérant quelles sont mes erreurs, (lesquelles seules témoignent qu’il a en moi de l’imperfection) <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve</phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">elles dépendent du concours de deux causes, à savoir, de la puissance de connaître qui est en moi ; et de la puissance d’élire, ou bien de mon libre arbitre ; c’est à dire, de mon entendement, et ensemble de ma volonté</cl></seg>.</s><s>Car par l’entendement seul je n’assure ni ne nie aucune chose, mais je conçois seulement les idées des choses, que je puis assurer ou nier.</s><s>Or en le considérant ainsi précisément, on peut dire qu’il ne se trouve jamais en lui aucune erreur, pourvu qu’on prenne le mot d’erreur en sa propre signification.</s><s>Et encore qu’il y ait peut-être une infinité de choses dans le monde, dont je n’ai aucune idée en mon entendement, on ne peut pas dire pour cela qu’il soit privé de ces idées, comme de quelque chose qui soit due à sa nature, mais seulement qu’il ne les a pas ; parce qu’en effet il n’y a aucune raison qui puisse prouver, que Dieu ait dû me donner une plus grande et plus ample faculté de connaître, que celle qu’il m’a donnée ; et quelque adroit et savant ouvrier que je me le représente, je ne dois pas pour cela penser, qu’il ait dû mettre dans chacun de ses ouvrages toutes les perfections qu’il peut mettre dans quelques uns.</s><s>Je ne puis pas aussi me plaindre que Dieu ne m’a pas donné un libre arbitre, ou une volonté assez ample et parfaite ; puisqu’en effet je l’expérimente si vague et si étendue, qu’elle n’est renfermée dans aucunes bornes.</s><s>Et ce qui me semble bien remarquable en cet endroit, est que de toutes les autres choses qui sont en moi, il n’y en a aucune si parfaite et si étendue, que je ne reconnaisse bien qu’elle pourrait être encore plus grande et plus parfaite.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-28">Car, par exemple, si je considère la faculté de concevoir qui est en moi, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve</phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">elle est d’une fort petite étendue, et grandement limitée</cl></seg>, et tout ensemble je me représente l’idée d’une autre faculté beaucoup plus ample, et même infinie ; et de cela seul que je puis me représenter son idée, <seg type="PAP" xml:id="PAP-29"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais <phr type="ADV" ana="#sans_difficulte">sans difficulté</phr></phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">elle appartient à la nature de Dieu</cl></seg>.</s><s>En même façon, si j’examine la mémoire, ou l’imagination, ou quelqu’autre puissance, je n’en trouve aucune qui ne soit en moi très petite et bornée, et qui en Dieu ne soit immense et infinie.</s><s>Il n’y a que la seule volonté, que j’expérimente en moi être si grande, que je ne conçois point l’idée d’aucune autre plus ample et plus étendue : En sorte que c’est elle principalement qui me fait connaître que je porte l’image, et la ressemblance de Dieu.</s><s>Car encore qu’elle soit incomparablement plus grande dans Dieu, que dans moi, soit à raison de la connaissance et de la puissance, qui s’y trouvant jointes la rendent plus ferme et plus efficace, soit à raison de l’objet, d’autant qu’elle se porte et s’étend infiniment à plus de choses ; Elle ne me semble pas toutefois plus grande, si je la considère formellement et précisément en elle-même :</s><s>Car elle consiste seulement en ce que nous pouvons faire une chose, ou ne la faire pas, (c’est à dire affirmer ou nier, poursuivre ou fuir) ou plutôt seulement en ce que pour affirmer ou nier, poursuivre ou fuir les choses que l’entendement nous propose, nous agissons en telle sorte que nous ne sentons point qu’aucune force extérieure nous y contraigne.</s><s>Car afin que je sois libre, il n’est pas nécessaire que je sois indifférent à choisir l’un ou l’autre des deux contraires, mais plutôt d’autant plus que je penche vers l’un, soit que je connaisse évidemment que le bien et le vrai s’y rencontrent, soit que Dieu dispose ainsi l’intérieur de ma pensée, d’autant plus librement j’en fais choix, et je l’embrasse :</s><s>Et certes la grâce divine et la connaissance naturelle, bien loin de diminuer ma liberté, l’augmentent plutôt, et la fortifient.</s><s>De façon que cette indifférence que je sens, lorsque je ne suis point emporté vers un côté plutôt que vers un autre par le poids d’aucune raison, est le plus bas degré de la liberté, et fait plutôt paraître un défaut dans la connaissance, qu’une perfection dans la volonté ; car si je connaissais toujours clairement ce qui est vrai, et ce qui est bon, je ne serais jamais en peine de délibérer quel jugement, et quel choix je devrais faire ; et ainsi je serais entièrement libre, sans jamais être indifférent.</s></p>
            <p xml:id="m4_10"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-30">De tout ceci <phr type="GN" subtype="Pro_1s">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais</phr> que <cl type="préjacent" function="target">ni la puissance de vouloir, laquelle j’ai reçue de Dieu, n’est point d’elle-même la cause de mes erreurs : car elle est très ample et très parfaite en son espèce ; ni aussi la puissance d’entendre ou de concevoir : car ne concevant rien que par le moyen de cette puissance que Dieu m’a donnée pour concevoir</cl></seg>, sans doute que tout ce que je conçois, je le conçois comme il faut, et il n’est pas possible qu’en cela je me trompe.</s><s>D’où est-ce donc que naissent mes erreurs ?</s><s>c’est à savoir, de cela seul, que la volonté étant beaucoup plus ample et plus étendue que l’entendement, je ne la contiens pas dans les mêmes limites, mais que je l’étends aussi aux choses que je n’entends pas ; auxquelles étant de soi indifférente, elle s’égare fort aisément, et choisit le mal pour le bien, ou le faux pour le vrai.</s><s>Ce qui fait que je me trompe, et que je pêche.</s></p>
            <p xml:id="m4_11"><s>Par exemple, examinant ces jours passés si quelque chose existait dans le monde, et connaissant que de cela seul que j’examinais cette question, il suivait très-évidemment que l’existais moi-même, je ne pouvais pas m’empêcher de juger qu’une chose que je concevais si clairement était vraie, non que je m’y trouvasse forcé par aucune cause extérieure, mais seulement, parce que d’une grande clarté qui était en mon entendement, a suivi une grande inclination en ma volonté ; et je me suis porté à croire avec d’autant plus de liberté, que je me suis trouvé avec moins d’indifférence.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-31">Au contraire, à présent <phr type="GN" subtype="Pro_1s">je</phr> ne <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais</phr> pas seulement que <cl type="préjacent" function="target">j’existe</cl>, en tant que je suis quelque chose qui pense</seg>, mais il se présente aussi à mon esprit une certaine idée de la nature corporelle, ce qui fait que je doute si cette nature qui pense qui est en moi, ou plutôt par laquelle je suis ce que je suis, est différent de cette nature corporelle, ou bien si toutes deux ne sont qu’une même chose :</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-32">Et <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#supposer">suppose</phr> ici que <cl type="préjacent" function="target">je ne connais encore aucune raison, qui me persuade plutôt l’un que l’autre</cl></seg> : d’où il suit que je suis entièrement indifférent à le nier, ou à l’assurer, ou bien même à m’abstenir d’en donner aucun jugement.</s></p>
            <p xml:id="m4_12"><s>Et cette indifférence ne s’étend pas seulement aux choses dont l’entendement n’a aucune connaissance, mais généralement aussi à toutes celles qu’il ne découvre pas avec une parfaite clarté, au moment que la volonté en délibère ; car pour probables que soient les conjectures qui me rendent enclin à juger quelque chose, la seule connaissance que j’ai que ce ne sont que des conjectures, et non des raisons certaines et indubitables, suffit pour me donner occasion de juger le contraire :</s><s>Ce que j’ai suffisamment expérimenté ces jours passés, lorsque j’ai posé pour faux, tout ce que j’avais tenu auparavant pour très-véritable, pour cela seul que j’ai remarqué que l’on en pouvait douter en quelque sorte.</s></p>
            <p xml:id="m4_13"><s>Or je m’abstiens de donner mon jugement sur une chose, lorsque je ne la conçois pas avec assez de clarté et de distinction, il est évident que j’en use fort bien, et que je ne suis point trompé ; Mais si je me détermine à la nier, ou assurer, alors je ne me sers plus comme je dois de mon libre arbitre ; Et si j’assure ce qui n’est pas vrai, il est évident que je me trompe ; même aussi encore que je juge selon la vérité, cela n’arrive que par hasard, et je ne laisse pas de faillir, et d’user mal de mon libre arbitre ; Car la lumière naturelle nous enseigne, que la connaissance de l’entendement doit toujours précéder la détermination de la volonté.</s><s>Et c’est dans ce mauvais usage du libre arbitre, que se rencontre la privation qui constitue la forme de l’erreur.</s><s>La privation, dis-je, se rencontre dans l’opération, en tant qu’elle procède de moi, mais elle ne se trouve pas dans la puissance que j’ai reçue de Dieu, ni même dans l’opération, en tant qu’elle dépend de lui.</s><s>Car je n’ai certes aucun sujet de me plaindre, de ce que Dieu ne m’a pas donné une intelligence plus capable, ou une lumière naturelle plus grande que celle que je tiens de lui ; puisqu’en effet il est du propre de l’entendement fini, de ne pas comprendre une infinité de choses, et du propre d’un entendement créé d’être fini : Mais j’ai tout sujet de lui rendre grâces, de ce que ne m’ayant jamais rien dû, il m’a néanmoins donné tout le peu de perfections qui est en moi ; bien loin de concevoir des sentiments si injustes, que de m’imaginer qu’il m’ait ôté, ou retenu injustement les autres perfections qu’il ne m’a point données.</s><s>Je n’ai pas aussi sujet de me plaindre, de ce qu’il m’a donné une volonté plus étendue que l’entendement, puisque la volonté ne consistant qu’en une seule chose, et son sujet étant comme indivisible, il semble que sa nature est telle qu’on ne lui saurait rien ôter sans la détruire ; Et certes plus elle se trouve être grande, et plus j’ai à remercier la bonté de celui qui me l’a donnée.</s><s>Et enfin je ne dois pas aussi me plaindre, de ce que Dieu concourt avec moi pour former les actes de cette volonté, c’est à dire les jugements dans lesquels je me trompe : Parce que ces actes-là sont entièrement vrais, et absolument bons, en tant qu’ils dépendent de Dieu, et il y a en quelque sorte plus de perfection en ma nature, de ce que je les puis former, que si je ne le pouvais pas.</s><s>Pour la privation dans laquelle seule consiste la raison formelle de l’erreur, et du péché, elle n’a besoin d’aucun concours de Dieu, puisque ce n’est pas une chose, ou un être, et que si on la rapporte à Dieu comme à sa cause, elle ne doit pas être nommée privation, mais seulement négation, selon la signification qu’on donne à ces mots dans l’École.</s></p>
            <p xml:id="m4_14"><s>Car en effet ce n’est point une imperfection en Dieu, de ce qu’il m’a donné la liberté de donner mon jugement, ou de ne le pas donner, sur certaines choses dont il n’a pas mis une claire et distincte connaissance en mon entendement ; mais sans doute c’est en moi une imperfection, de ce que je n’en use pas bien, et que je donne témérairement mon jugement, sur des choses que je ne conçois qu’avec obscurité et confusion.</s></p>
            <p xml:id="m4_15"><s>Je vois néanmoins qu’il était aisé à Dieu de faire en sorte que je ne me trompasse jamais, quoique je demeurasse libre, et d’une connaissance bornée, à savoir, en donnant à mon entendement une claire et distincte intelligence de toutes les choses dont je devais jamais délibérer, ou bien seulement s’il eût si profondément gravé dans ma mémoire la résolution de ne juger jamais d’aucune chose sans la concevoir clairement et distinctement, que je ne la pusse jamais oublier.</s><s>Et je remarque bien qu’en tant que je me considère tout seul, comme s’il n’y avait que moi au monde, j’aurais été beaucoup plus parfait que je ne suis, si Dieu m’avait créé tel que je ne faillisse jamais.</s><s>Mais je ne puis pas pour cela nier, que ce ne soit en quelque façon une plus grande perfection dans tout l’Univers, de ce que quelques unes de ses parties ne sont pas exemptes de défaut, que si elles étaient toutes semblables ;</s><s>Et je n’ai aucun droit de me plaindre, si Dieu m’ayant mis au monde n’a pas voulu me mettre au rang des choses les plus nobles et les plus parfaites ; même j’ai sujet de me contenter de ce que s’il ne m’a pas donné la vertu de ne point faillir, par le premier moyen que j’ai ci-dessus déclaré, qui dépend d’une claire et évidente connaissance de toutes les choses dont je puis délibérer, il a au moins laissé en ma puissance l’autre moyen, qui est de retenir fermement la résolution de ne jamais donner mon jugement sur les choses dont la vérité ne m’est pas clairement connue ;</s><s>Car quoique je remarque cette faiblesse en ma nature, que je ne puis attacher continuellement mon esprit à une même pensée, je puis toutefois par une méditation attentive et souvent reitérée, me l’imprimer si fortement en la mémoire que je ne manque jamais de m’en ressouvenir, toutes les fois que j’en aurai besoin, et acquérir de cette façon l’habitude de ne point faillir ;</s><s>Et d’autant que c’est en cela que consiste la plus grande et principale perfection de l’homme, j’estime n’avoir pas peu gagné par cette Méditation, que d’avoir découvert la cause des faussetés et des erreurs.</s></p>
            <p xml:id="m4_16"><s>Et certes il n’y en peut avoir d’autre que celle que j’ai expliquée ; Car toutes les fois que je retiens tellement ma volonté dans les bornes de ma connaissance, qu’elle ne fait aucun jugement que des choses qui lui sont clairement et distinctement représentées par l’entendement, il ne se peut faire que je me trompe ; Parce que toute conception claire et distincte est sans doute quelque chose de réel, et de positif, et partant ne peut tirer son origine du néant, mais doit nécessairement avoir Dieu pour son auteur, Dieu, dis-je, qui étant souverainement parfait ne peut être cause d’aucune erreur ; Et par conséquent il faut conclure qu’une telle conception, ou un tel jugement est véritable.</s></p>
            <p xml:id="m4_17"><s>Au reste je n’ai pas seulement appris aujourd’hui ce que je dois éviter pour ne plus faillir, mais aussi ce que je dois faire pour parvenir à la connaissance de la vérité.</s><s>Car certainement j’y parviendrai si j’arrête suffisamment mon attention sur toutes les choses que je concevrai parfaitement, et si je les sépare des autres que je ne comprends qu’avec confusion, et obscurité.</s><s>A quoi dorénavant je prendrai soigneusement garde.</s></p>
         </div>
         <div type="meditation" xml:id="meditation_5">
            <head xml:id="meditation_5_head">
               MÉDITATION CINQUIÈME.
               De l’essence des choses matérielles : Et derechef de Dieu, qu’il existe.
            </head>
            <p xml:id="m5_01"><s>Il me reste beaucoup d’autres choses à examiner touchant les Attributs de Dieu, et touchant ma propre nature, c’est à dire celle de mon esprit ; mais j’en reprendrai peut-être une autrefois la recherche.</s><s>Maintenant (après avoir remarqué ce qu’il faut faire ou éviter pour parvenir à la connaissance de la vérité) ce que j’ai principalement à faire, est d’essayer de sortir, et me débarrasser de tous les doutes, où je suis tombé ces jours passés, et voir si l’on ne peut rien connaître de certain touchant les choses matérielles.</s></p>
            <p xml:id="m5_02"><s>Mais avant que j’examine s’il y a de telles choses qui existent hors de moi, je dois considérer leurs idées, en tant qu’elles sont en ma pensée, et voir quelles sont celles qui sont distinctes, et quelles sont celles qui sont confuses.</s></p>
            <p xml:id="m5_03"><s>En premier lieu, j’imagine distinctement cette quantité, que les Philosophes appellent vulgairement la quantité continue, ou bien l’extension en longueur, largeur, et profondeur, qui est en cette quantité, ou plutôt en la chose à qui on l’attribue.</s><s>De plus je puis nombrer en elle plusieurs diverses parties, et attribuer à chacune de ces parties toutes sortes de grandeurs, de figures, de situations, et de mouvements : Et enfin je puis assigner à chacun de ces mouvements toutes sortes de durées.</s></p>
            <p xml:id="m5_04"><s>Et je ne connais pas seulement ces choses avec distinction, lorsque je les considère en général ; mais aussi pour peu que j’y applique mon attention, je conçois une infinité de particularités touchant les nombres, les figures, les mouvements, et autres choses semblables, dont la vérité se fait paraître avec tant d’évidence, et s’accorde si bien avec ma nature, que lorsque je commence à les découvrir, il ne me semble pas que j’apprenne rien de nouveau, mais plutôt que je me ressouviens de ce que je savais déjà auparavant, c’est à dire, que j’aperçois des choses qui étaient déjà dans mon esprit, quoique je n’eusse pas encore tourné ma pensée vers elles.</s></p>
            <p xml:id="m5_05"><s>Et ce que je trouve ici de plus considérable, est que je trouve en moi une infinité d’idées de certaines choses, qui ne peuvent pas être estimées un pur néant, quoique peut-être elles n’aient aucune existence hors de ma pensée ; et qui ne sont pas feintes par moi, bien qu’il soit en ma liberté de les penser, ou ne les penser pas ; mais elles ont leurs natures vraies et immuables.</s><s>Comme, par exemple, lorsque j’imagine un triangle, encore qu’il n’y ait peut-être en aucun lieu du monde hors de ma pensée une telle figure, et qu’il n’y en ait jamais eu, il ne laisse pas néanmoins d’y avoir une certaine nature, ou forme, ou essence déterminée de cette figure, laquelle est immuable et éternelle, que je n’ai point inventée, et qui ne dépend en aucune façon de mon esprit ; comme il paraît de ce que l’on peut démontrer diverses propriétés de ce triangle, à savoir, que ses trois angles sont égaux à deux droits, que le plus grand angle est soutenu par le plus grand côté, et autres semblables, lesquelles maintenant, soit que je le veuille, ou non, je reconnais très-clairement et très évidemment être en lui, encore que je n’y aie pensé auparavant en aucune façon, lorsque je me suis imaginé la première fois un triangle ; et partant on ne peut pas dire que je les aie feintes, et inventées.</s></p>
            <p xml:id="m5_06"><s>Et je n’ai que faire ici de m’objecter, que peut-être cette idée du triangle est venue en mon esprit par l’entremise de mes sens, parce que j’ai vu quelquefois des corps de figure triangulaire ; Car je puis former en mon esprit une infinité d’autres figures, dont on ne peut avoir le moindre soupçon que jamais elles me soient tombées sous les sens, et je ne laisse pas toutefois de pouvoir démontrer diverses propriétés touchant leur nature, aussi bien que touchant celle du triangle : lesquelles certes doivent être toutes vraies, puisque je les conçois clairement.</s><s>Et partant elles sont quelque chose, et non pas un pur néant : car il est très évident que tout ce qui est vrai est quelque chose ; Et j’ai déjà amplement démontré ci-dessus que toutes les choses que je connais clairement et distinctement sont vraies.</s><s>Et quoique je ne l’eusse pas démontré, toutefois la nature de mon esprit est telle, que je ne me saurais empêcher de les estimer vraies, pendant que je les conçois clairement et distinctement.</s><s>Et je me ressouviens, que lors même que j’étais encore fortement attaché aux objets des sens, j’avais tenu au nombre des plus constantes vérités, celles que je concevais clairement et distinctement touchant les figures, les nombres, et les autres choses qui appartiennent à l’Arithmétique, et à la Géométrie.</s></p>
            <p xml:id="m5_07"><s>Or maintenant si de cela seul que je puis tirer de ma pensée l’idée de quelque chose, il s’ensuit que tout ce que je reconnais clairement et distinctement appartenir à cette chose, lui appartient en effet, ne puis-je pas tirer de ceci un argument, et une preuve démonstrative de l’existence de Dieu ?</s><s>Il est certain que je ne trouve pas moins en moi son idée, c’est à dire, l’idée d’un être souverainement parfait, que celle de quelque figure, ou de quelque nombre que ce soit ;</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-33">Et <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> ne <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais</phr> pas moins clairement et distinctement, qu’<cl type="préjacent" function="target">une actuelle, et éternelle existence appartient à sa nature</cl></seg>, que je connais que tout ce que je puis démontrer de quelque figure, ou de quelque nombre, appartient véritablement à la nature de cette figure, ou de ce nombre ;</s><s>Et partant encore que tout ce que j’ai conclu dans les méditations précédentes, ne se trouvât point véritable, l’existence de Dieu doit passer en mon esprit au moins pour aussi certaine, que j’ai estimé jusques ici toutes les vérités des Mathématiques, qui ne regardent que les nombres, et les figures ; bien qu’à la vérité cela ne paroisse pas d’abord entièrement manifeste, mais semble avoir quelque apparence de Sophisme.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-34">Car ayant accoutumé dans toutes les autres choses de faire distinction entre l’existence, et l’essence, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#se_persuader">me persuade <phr type="ADV" ana="#aisement">aisément</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">l’existence, peut être séparée de l’essence de Dieu, et qu’ainsi on peut concevoir Dieu comme n’étant pas actuellement</cl></seg>.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-35">Mais néanmoins lorsque j’y pense avec plus d’attention, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve <phr type="ADV" ana="#manifestement">manifestement</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">l’existence ne peut non plus être séparée de l’essence de Dieu, que de l’essence d’un triangle rectiligne, la grandeur de ses trois angles égaux à deux droits</cl></seg> : ou bien de l’idée d’une montagne, l’idée d’une vallée ; En sorte qu’il n’y a pas moins de répugnance de concevoir un Dieu (c’est à dire un être souverainement parfait) auquel manque l’existence (c’est à dire auquel manque quelque perfection) que de concevoir une montagne qui n’ait point de vallée.</s></p>
            <p xml:id="m5_08"><s>Mais encore qu’en effet je ne puisse pas concevoir un Dieu sans existence, non plus qu’une montagne sans vallée, toutefois comme de cela seul que je conçois une montagne avec une vallée, il ne s’ensuit pas qu’il y ait aucune montagne dans le monde ; De même aussi quoique je conçoive Dieu avec l’existence, il semble qu’il ne s’ensuit pas pour cela qu’il y en ait aucun qui existe : Car ma pensée n’impose aucune nécessité aux choses ; Et comme il ne tient qu’à moi d’imaginer un cheval ailé, encore qu’il n’y en ait aucun qui ait des ailes, ainsi je pourrais peut-être attribuer l’existence à Dieu, encore qu’il n’y eût aucun Dieu qui existât.</s><s>Tant s’en faut, c’est ici qu’il y a un Sophisme caché sous l’apparence de cette objection ; car de ce que je ne puis concevoir une montagne sans vallée, il ne s’ensuit pas qu’il y ait au monde aucune montagne, ni aucune vallée, mais seulement que la montagne et la vallée, soit qu’il y en ait, soit qu’il n’y en ait point, ne se peuvent en aucune façon séparer l’une d’avec l’autre : Au lieu que de cela seul, que je ne puis concevoir Dieu sans existence, il s’ensuit que l’existence est inséparable de lui, et partant qu’il existe véritablement ; non pas que ma pensée puisse faire que cela soit de la sorte, et qu’elle impose aux choses aucune nécessité ; mais au contraire parce que la nécessité de la chose même, à savoir, de l’existence de Dieu, détermine ma pensée à le concevoir de cette façon.</s><s>Car il n’est pas en ma liberté de concevoir un Dieu sans existence (c’est à dire un être souverainement parfait sans une souveraine perfection) comme il m’est libre d’imaginer un cheval sans ailes ou avec des ailes.</s></p>
            <p xml:id="m5_09"><s>Et on ne doit pas dire ici qu’il est à la vérité nécessaire que j’avoue que Dieu existe, après que j’ai supposé qu’il possède toutes sortes de perfections, puisque l’existence en est une, mais qu’en effet ma première supposition n’était pas nécessaire ; de même qu’il n’est point nécessaire de penser que toutes les figures de quatre côtés se peuvent inscrire dans le cercle, mais que, supposant que j’aie cette pensée, je suis contraint d’avouer que le rhombe se peut inscrire dans le cercle, puisque c’est une figure de quatre côtés ; et ainsi je serai contraint d’avouer une chose fausse.</s><s>On ne doit point, dis-je, alléguer cela : car encore qu’il ne soit pas nécessaire que je tombe jamais dans aucune pensée de Dieu, néanmoins toutes les fois qu’il m’arrive de penser à un être premier et souverain, et de tirer, pour ainsi dire, son idée du trésor de mon esprit, il est nécessaire que je lui attribue toutes sortes de perfections, quoique je ne vienne pas à les nombrer toutes, et à appliquer mon attention sur chacune d’elles en particulier.</s><s>Et cette nécessité est suffisante pour me faire conclure (après que j’ai reconnu que l’existence est une perfection) que cet être premier et souverain existe véritablement ; de même qu’il n’est pas nécessaire que j’imagine jamais aucun triangle, mais toutes les fois que je veux considérer une figure rectiligne composée seulement de trois angles, il est absolument nécessaire que je lui attribue toutes les choses qui servent à conclure, que ses trois angles ne sont pas plus grands que deux droits, encore que peut-être je ne considère pas alors cela en particulier.</s><s>Mais quand j’examine quelles figures sont capables d’être inscrites dans le cercle, il n’est en aucune façon nécessaire que je pense que toutes les figures de quatre côtés sont de ce nombre ; au contraire je ne puis pas même feindre que cela soit, tant que je ne voudrai rien recevoir en ma pensée, que ce que je pourrai concevoir clairement et distinctement.</s><s>Et par conséquent il y a une grande différence entre les fausses suppositions, comme est celle-ci, et les véritables idées qui sont nées avec moi, dont la première et principale est celle de Dieu.</s></p>
            <p xml:id="m5_10"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-36">Car en effet <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais <phr type="ADV" ana="#">en plusieurs façons</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">cette idée n’est point quelque chose de feint ou d’inventé, dépendant seulement de ma pensée, mais que c’est l’image d’une vraie, et immuable nature</cl></seg>.</s><s>Premièrement à cause que je ne saurais concevoir autre chose que Dieu seul, à l’essence de laquelle l’existence appartienne avec nécessité.</s><s>Puis aussi parce qu’il ne m’est pas possible de concevoir deux ou plusieurs Dieux de même façon.</s><s>Et posé qu’il y en ait un maintenant qui existe, je vois clairement qu’il est nécessaire qu’il ait été auparavant de toute éternité, et qu’il soit éternellement à l’avenir.</s><s>Et enfin parce que je connais une infinité d’autres choses en Dieu, desquelles je ne puis rien diminuer, ni changer.</s></p>
            <p xml:id="m5_11"><s>Au reste de quelque preuve et argument que je me serve, il en faut toujours revenir là, qu’il n’y a que les choses que je conçois clairement et distinctement, qui aient la force de me persuader entièrement.</s><s>Et quoi qu’entre les choses que je conçois de cette sorte, il y en ait à la vérité quelques unes manifestement connues d’un chacun, et qu’il y en ait d’autres aussi qui ne se découvrent qu’à ceux qui les considèrent de plus près, et qui les examinent plus exactement, toutefois après qu’elles font une fois découvertes, elles ne sont pas estimées moins certaines les unes que les autres.</s><s>Comme, par exemple, en tout triangle rectangle, encore qu’il ne paraisse pas d’abord si facilement que le carré de la base est égal aux carrés des deux autres côtés, comme il est évident que cette base est opposée au plus grand angle, néanmoins depuis que cela a été une fois reconnu, on est autant persuadé de la vérité de l’un que de l’autre.</s><s>Et pour ce qui est de Dieu, certes, si mon esprit n’était prévenu d’aucuns préjugés, et que ma pensée ne se trouvât point divertie par la présence continuelle des images des choses sensibles, il n’y auroit aucune chose que je connusse plutôt, ni plus facilement que lui ;</s><s>Car y a-t’il rien de soi plus clair et plus manifeste, que de penser qu’il y a un Dieu, c’est à dire un être souverain et parfait, en l’idée duquel seul l’existence nécessaire ou éternelle est comprise, et par conséquent qui existe ?</s></p>
            <p xml:id="m5_12"><s>Et quoique pour bien concevoir cette vérité, j’aie eu besoin d’une grande application d’esprit : Toutefois à présent je ne m’en tiens pas seulement aussi assuré, que de tout ce qui me semble le plus certain : Mais outre cela je remarque que la certitude de toutes les autres choses en dépend si absolument, que sans cette connaissance il est impossible de pouvoir jamais rien savoir parfaitement.</s></p>
            <p xml:id="m5_13"><s>Car encore que je sois d’une telle nature, que dès aussitôt que je comprends quelque chose fort clairement et fort distinctement, je suis naturellement porté à la croire vraie ; néanmoins parce que je suis aussi d’une telle nature, que je ne puis pas avoir l’esprit toujours attaché à une même chose, et que souvent je me ressouviens d’avoir jugé une chose être vraie, lorsque je cesse de considérer les raisons qui m’ont obligé à la juger telle, il peut arriver pendant ce temps là que d’autres raisons se présentent à moi, lesquelles me feraient aisément changer d’opinion, si j’ignorais qu’il y eût un Dieu ;</s><s>Et ainsi je n’aurais jamais une vraie et certaine science d’aucune chose que ce soit, mais seulement de vagues et inconstantes opinions.</s></p>
            <p xml:id="m5_14"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-37">Comme, par exemple, lorsque je considère la nature du triangle, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais <phr type="ADV" ana="#evidemment">évidemment</phr></phr>, moi qui suis un peu versé dans la Géométrie, que <cl type="préjacent" function="target">ses trois angles sont égaux à deux droits</cl></seg> ; et il ne m’est pas possible de ne le point croire, pendant que j’applique ma pensée à la démonstration ; mais aussitôt que je l’en détourne, encore que je me ressouvienne de l’avoir clairement comprise ; Toutefois il se peut faire aisément que je doute de sa vérité, si j’ignore qu’il y ait un Dieu :</s><s>Car je puis me persuader d’avoir été fait tel par la Nature, que je me puisse aisément tromper, même dans les choses que je crois comprendre avec le plus d’évidence, et de certitude : Vu principalement que je me ressouviens d’avoir souvent estimé beaucoup de choses pour vraies et certaines, lesquelles par après d’autres raisons m’ont porté à juger absolument fausses.</s></p>
            <p xml:id="m5_15"><s>Mais après que j’ai reconnu qu’il y a un Dieu, parce qu’en même temps j’ai reconnu aussi que toutes choses dépendent de lui, et qu’il n’est point trompeur, et qu’en suite de cela j’ai jugé que tout ce que je conçois clairement et distinctement ne peut manquer d’être vrai ; encore que je ne pense plus aux raisons pour lesquelles j’ai jugé cela être véritable, pourvu que je me ressouvienne de l’avoir clairement et distinctement compris, on ne me peut apporter aucune raison contraire, qui me le fasse jamais révoquer en doute, et ainsi j’en ai une vraie et certaine science.</s><s>Et cette même science s’étend aussi à toutes les autres choses que je me ressouviens d’avoir autrefois démontrées, comme aux vérités de la Géométrie, et autres semblables : Car qu’est-ce que l’on me peut objecter, pour m’obliger à les révoquer en doute ?</s><s>Me dira-t’on que ma nature est telle que je suis fort sujet à me méprendre ?</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-38">Mais <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#savoir">sais <phr type="ADV" ana="#">déjà</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">je ne puis me tromper dans les jugements dont je connais clairement les raisons</cl></seg> :</s><s>Me dira-t’on que j’ai tenu autrefois beaucoup de choses pour vraies, et certaines, lesquelles j’ai reconnu par après être fausses ?</s><s>Mais je n’avais connu clairement ni distinctement aucunes de ces choses-là, et ne sachant point encore cette règle par laquelle je m’assure de la vérité, j’avais été porté à les croire, par des raisons que j’ai reconnu depuis être moins fortes, que je ne me les étais pour lors imaginées.</s><s>Que me pourra-t’on donc objecter davantage ?</s><s>que peut-être je dors (comme je me l’étais moi-même objecté ci-devant) ou bien que toutes les pensées que j’ai maintenant ne sont pas plus vraies que les rêveries que nous imaginons étant endormis ?</s><s>Mais quand bien même je dormirais, tout ce qui se présente à mon esprit avec évidence, est absolument véritable.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-39">Et ainsi <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais <phr type="ADV" ana="#clairement">très-clairement</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">la certitude, et la vérité de toute science, dépend de la seule connaissance du vrai Dieu</cl></seg> ; En sorte qu’avant que je le connusse je ne pouvais savoir parfaitement aucune autre chose.</s><s>Et à présent que je le connais, j’ai le moyen d’acquérir une science parfaite touchant une infinité de choses, non seulement de celles qui sont en lui, mais aussi de celles qui appartiennent à la nature corporelle, en tant qu’elle peut servir d’objet aux démonstrations des Géomètres, lesquels n’ont point d’égard à son existence.</s></p>
         </div>
         <div type="meditation" xml:id="meditation_6">
            <head xml:id="meditation_6_head">
               MÉDITATION SIXIÈME.
               De l’existence des choses matérielles, et de la réelle distinction entre l’âme et le corps de l’homme.
            </head>
            <p xml:id="m6_01"><s>Il ne me reste plus maintenant qu’à examiner s’il y a des choses matérielles, et certes au moins sais-je déjà qu’il y en peut avoir, en tant qu’on les considère comme l’objet des démonstrations de Géométrie, vu que de cette façon je les conçois fort clairement et fort distinctement.</s><s>Car il n’y a point de doute que Dieu n’ait la puissance de produire toutes les choses que je suis capable de concevoir avec distinction ; et je n’ai jamais jugé qu’il lui fût impossible de faire quelque chose, qu’alors que je trouvais de la contradiction à la pouvoir bien concevoir.</s><s type="PAP">De plus la faculté d’imaginer qui est en moi, et de laquelle je vois par expérience que je me sers lorsque je m’applique à la considération des choses matérielles, est capable de me persuader leur existence : car <seg type="PAP" xml:id="PAP-40">quand je considère attentivement ce que c’est que l’imagination, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve</phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">elle n’est autre chose qu’une certaine application de la faculté qui connaît, au corps qui lui est intimement présent, et partant qui existe</cl></seg>.</s></p>
            <p xml:id="m6_02"><s>Et pour rendre cela très manifeste ; je remarque premièrement la différence qui est entre l’imagination, et la pure intellection, ou conception.</s><s>Par exemple, lorsque j’imagine un triangle, je ne le conçois pas seulement comme une figure composée et comprise de trois lignes, mais outre cela je considère ces trois lignes comme présentes par la force et l’application intérieure de mon esprit ; et c’est proprement ce que j’appelle imaginer.</s><s>Que si je veux penser à un Chiliogone, je conçois bien à la vérité que c’est une figure composée de mille côtés, aussi facilement que je conçois qu’un triangle est une figure composée de trois côtés seulement, mais je ne puis pas imaginer les mille côtés d’un Chiliogone, comme je fais les trois d’un triangle, ni pour ainsi dire, les regarder comme présents avec les yeux de mon esprit.</s><s>Et quoique suivant la coutume que j’ai de me servir toujours de mon imagination, lorsque je pense aux choses corporelles, il arrive qu’en concevant un Chiliogone je me représente confusément quelque figure, toutefois il est très évident que cette figure n’est point un Chiliogone ; Puisqu’elle ne diffère nullement de celle que je me représenterais, si je pensais à un Myriogone, ou à quelque autre figure de beaucoup de côtés ; et qu’elle ne sert en aucune façon à découvrir les propriétés qui font la différence du Chiliogone d’avec les autres Polygones.</s></p>
            <p xml:id="m6_03"><s>Que s’il est question de considérer un Pentagone, il est bien vrai que je puis concevoir sa figure, aussi bien que celle d’un Chiliogone, sans le secours de l’imagination ; mais je la puis aussi imaginer en appliquant l’attention de mon esprit à chacun de ses cinq côtés, et tout ensemble à l’aire, ou à l’espace qu’ils renferment.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-41">Ainsi <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais <phr type="ADV" ana="#clairement">clairement</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">j’ai besoin d’une particulière contention d’esprit pour imaginer, de laquelle je ne me sers point pour concevoir ; et cette particulière contention d’esprit montre évidemment la différence qui est entre l’imagination, et l’intellection, ou conception pure</cl></seg>.</s></p>
            <p xml:id="m6_04"><s>Je remarque outre cela que cette vertu d’imaginer qui est en moi, en tant qu’elle diffère de la puissance de concevoir, n’est en aucune sorte nécessaire à ma nature, ou à mon essence, c’est à dire à l’essence de mon esprit ; car encore que je ne l’eusse point, il est sans doute que je demeurerais toujours le même que je suis maintenant : d’où il semble que l’on puisse conclure qu’elle dépend de quelque chose qui diffère de mon esprit ;</s><s>Et je conçois facilement que si quelque corps existe, auquel mon esprit soit conjoint et uni de telle sorte, qu’il se puisse appliquer à le considérer quand il lui plaît, il se peut faire que par ce moyen il imagine les choses corporelles, en sorte que cette façon de penser diffère seulement de la pure intellection, en ce que l’esprit en concevant se tourne en quelque façon vers soi-même, et considère quelqu’une des idées qu’il a a en soi ; mais en imaginant il se tourne vers le corps, et y considère quelque chose de conforme à l’idée qu’il a formée de soi même, ou qu’il a reçue par les sens.</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-42"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">Je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#concevoir">conçois, dis-je, <phr type="ADV" ana="#aisement">aisément</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">l’imagination se peut faire de cette sorte, s’il est vrai qu’il y ait des corps</cl></seg> ; Et parce que je ne puis rencontrer aucune autre voie pour expliquer comment elle se fait, <seg type="PAP" xml:id="PAP-43"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#conjecturer">conjecture de là <phr type="ADV" ana="#probablement">probablement</phr></phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">il y en a</cl></seg> ; <seg type="PAP" xml:id="PAP-44">Mais ce n’est que probablement, et quoique j’examine soigneusement toutes choses, <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> ne <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#trouver">trouve</phr> pas néanmoins que <cl type="préjacent" function="target">de cette idée distincte de la nature corporelle, que j’ai en mon imagination, je puisse tirer aucun argument qui conclue avec nécessité l’existence de quelque corps</cl></seg>.</s></p>
            <p xml:id="m6_05"><s>Or j’ai accoutumé d’imaginer beaucoup d’autres choses, outre cette nature corporelle qui est l’objet de la Géométrie ; à savoir, les couleurs, les sons, les saveurs, la douleur, et autres choses semblables, quoique moins distinctement :</s><s>Et d’autant que j’apperçois beaucoup mieux ces choses-là par les sens, par l’entremise desquels, et de la mémoire, elles semblent être parvenues jusqu’à mon imagination ; je crois que pour les examiner plus commodément, il est à propos que j’examine en même temps ce que c’est que sentir, et que je voie si des idées que je reçois en mon esprit par cette façon de penser, que j’appelle sentir, je puis tirer quelque preuve certaine de l’existence des choses corporelles.</s></p>
            <p xml:id="m6_06"><s>Et premièrement je rappellerai dans ma mémoire quelles sont les choses que j’ai ci-devant tenues pour vraies, comme les ayant reçues par les sens, et sur quels fondements ma créance était appuyée ;</s><s>En après j’examinerai les raisons qui m’ont obligé depuis à les révoquer en doute ; Et enfin je considérerai ce que j’en dois maintenant croire.</s></p>
            <p xml:id="m6_07"><s>Premièrement donc j’ai senti que j’avais une tête, des mains, des pieds, et tous les autres membres dont est composé ce corps que je considérais comme une partie de moi-même, ou peut-être aussi comme le tout :</s><s>De plus j’ai senti que ce corps était placé entre beaucoup d’autres, desquels il était capable de recevoir diverses commodités et incommodités, et je remarquais ces commodités par un certain sentiment de plaisir ou volupté, et les incommodités par un sentiment de douleur.</s><s>Et outre ce plaisir et cette douleur, je ressentais aussi en moi la faim, la soif, et d’autres semblables appétits, comme aussi de certaines inclinations corporelles vers la joie, la tristesse, la colère, et autres semblables passions.</s><s>Et au dehors outre l’extension, les figures, les mouvements des corps, je remarquais en eux de la dureté, de la chaleur, et toutes les autres qualités qui tombent sous l’attouchement ;</s><s>De plus j’y remarquais de la lumière, des couleurs, des odeurs, des saveurs, et des sons, dont la variété me donnait moyen de distinguer le Ciel, la Terre, la Mer, et généralement tous les autres corps les uns d’avec les autres.</s></p>
            <p xml:id="m6_08"><s>Et certes, considérant les idées de toutes ces qualités qui se présentaient à ma pensée, et lesquelles seules je sentais proprement et immédiatement, ce n’était pas sans raison que je croyais sentir des choses entièrement différentes de ma pensée, à savoir, des corps d’où procédaient ces idées ;</s><s>Car j’expérimentais qu’elles se présentaient à elle sans que mon consentement y fût requis, en sorte que je ne pouvais sentir aucun objet, quelque volonté que j’en eusse, s’il ne se trouvait présent à l’organe d’un de mes sens ; et il n’était nullement en mon pouvoir de ne le pas sentir, lorsqu’il s’y trouvait présent.</s></p>
            <p xml:id="m6_09"><s>Et parce que les idées que je recevais par les sens étaient beaucoup plus vives, plus expresses, et même à leur façon plus distinctes, qu’aucunes de celles que je pouvais feindre de moi-même en méditant, ou bien que je trouvais imprimées en ma mémoire, il semblait qu’elles ne pouvaient procéder de mon esprit.</s><s>De façon qu’il était nécessaire qu’elles fussent causées en moi par quelques autres choses : Desquelles choses n’ayant aucune connaissance, sinon celle que me donnaient ces mêmes idées, il ne me pouvait venir autre chose en l’esprit, sinon que ces choses-là étaient semblables aux idées qu’elles causaient.</s></p>
            <p xml:id="m6_10"><s>Et parce que je me ressouvenais aussi que je m’étais plutôt servi des sens, que de la raison, et que je reconnaissais que les idées que je formais de moi-même, n’étaient pas si expresses, que celles que je recevais par les sens, et même qu’elles étaient le plus souvent composées des parties de celles-ci, je me persuadais aisément que je n’avais aucune idée dans mon esprit, qui n’eût passé auparavant par mes sens.</s></p>
            <p xml:id="m6_11"><s>Ce n’était pas aussi sans quelque raison que je croyais que ce corps (lequel par un certain droit particulier j’appelais mien), m’appartenait plus proprement, et plus étroitement que pas un autre ;</s><s>Car en effet je n’en pouvais jamais être séparé comme des autres corps : Je ressentais en lui et pour lui tous mes appétits, et toutes mes affections ; et enfin j’étais touché des sentiments de plaisir et de douleur en ses parties, et non pas en celles des autres corps qui en sont séparés.</s></p>
            <p xml:id="m6_12"><s>Mais quand j’examinais pourquoi de ce je ne sais quel sentiment de douleur suit la tristesse en l’esprit, et du sentiment de plaisir naît la joie ; ou bien pourquoi cette je ne sais quelle émotion de l’estomac, que j’appelle faim, nous fait avoir envie de manger, et la sécheresse du gosier nous fait avoir envie de boire, et ainsi du reste, je n’en pouvais rendre aucune raison, sinon que la nature me l’enseignait de la sorte ; car il n’y a certes aucune affinité ni aucun rapport, (au moins que je puisse comprendre,) entre cette émotion de l’estomac et le désir de manger, non plus qu’entre le sentiment de la chose qui cause de la douleur, et la pensée de tristesse que fait naître ce sentiment.</s><s>Et en même façon il me semblait que j’avais appris de la nature toutes les autres choses que je jugeais touchant les objets de mes sens, parce que je remarquais que les jugements que j’avais coutume de faire de ces objets, se formaient en moi avant que j’eusse le loisir de peser, et considérer aucunes raisons qui me pussent obliger à les faire.</s></p>
            <p xml:id="m6_13"><s>Mais par après plusieurs expériences ont peu à peu ruiné toute la créance que j’avais ajoutée aux sens ;</s><s>Car j’ai observé plusieurs fois que des tours qui de loin m’avaient semblé rondes, me paraissaient de près être carrées, et que des colosses, élevés sur les plus hauts sommets de ces tours, me paraissaient de petites statues à les regarder d’en bas ; et ainsi dans une infinité d’autres rencontres, j’ai trouvé de l’erreur dans les jugements fondés sur les sens extérieurs ; et non pas seulement sur les sens extérieurs, mais même sur les intérieurs :</s><s>Car y a-t-il chose plus intime, ou plus intérieure que la douleur ;</s><s> Et cependant j’ai autrefois appris de quelques personnes qui avaient les bras et les jambes coupées, qu’il leur semblait encore quelquefois sentir de la douleur dans la partie qui leur avait été coupée ; Ce qui me donnait sujet de penser, que je ne pouvais aussi être assuré d’avoir mal à quelqu’un de mes membres, quoique je sentisse en lui de la douleur.</s></p>
            <p xml:id="m6_14"><s>Et à ces raisons de douter j’en ai encore ajouté depuis peu deux autres fort générales.</s><s>La première est, que je n’ai jamais rien cru sentir étant éveillé, que je ne puisse aussi quelquefois croire sentir quand je dors ; Et comme je ne crois pas que les choses qu’il me semble que je sens en dormant, procèdent de quelques objets hors de moi, je ne voyais pas pourquoi je devais plutôt avoir cette créance, touchant celles qu’il me semble que je sens étant éveillé.</s><s>Et la seconde, que ne connaissant pas encore, ou plutôt feignant de ne pas connaître, l’auteur de mon être, je ne voyais rien qui pût empêcher que je n’eusse été fait tel par la nature, que je me trompasse même dans les choses qui me paraissaient les plus véritables.</s></p>
            <p xml:id="m6_15"><s>Et pour les raisons qui m’avaient ci-devant persuadé la vérité des choses sensibles, je n’avais pas beaucoup de peine à y répondre.</s><s>Car la nature semblant me porter à beaucoup de choses dont la raison me détournait, je ne croyais pas me devoir confier beaucoup aux enseignements de cette nature.</s><s>Et quoique les idées que je reçois par les sens ne dépendent pas de ma volonté, je ne pensais pas que l’on dût pour cela conclure qu’elles procédaient de choses différentes de moi, puisque peut-être il se peut rencontrer en moi quelque faculté (bien qu’elle m’ait été jusques ici inconnue) qui en soit la cause, et qui les produise.</s></p>
            <p xml:id="m6_16"><s type="PAP">Mais maintenant que je commence à me mieux connaître moi-même, et à découvrir plus clairement l’auteur de mon origine, je ne pense pas à la vérité que je doive témérairement admettre toutes les choses que les sens semblent nous enseigner ; <seg type="PAP" xml:id="PAP-45">mais <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> ne <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#penser">pense</phr> <phr type="NEG">pas</phr> aussi que <cl type="préjacent" function="target">je les doive toutes généralement révoquer en doute</cl></seg>.</s></p>
            <p xml:id="m6_17"><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-46">Et premièrement, parce que <phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#savoir">sais</phr> que <cl type="préjacent" function="target">toutes les choses que je conçois clairement et distinctement, peuvent être produites par Dieu telles que je les conçois</cl></seg>, il suffit que je puisse concevoir clairement et distinctement une chose sans une autre, pour être certain que l’une est distincte ou différente de l’autre : parce qu’elles peuvent être posées séparément au moins par la toute puissance de Dieu ; et il n’importe pas par quelle puissance cette séparation se fasse, pour m’obliger à les juger différentes :</s><s type="PAP"><seg type="PAP" xml:id="PAP-47">Et partant de cela même que <phr type="GN" subtype="Pro_1s">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#connaître">connais <phr type="ADV" ana="#avec_certitude">avec certitude</phr></phr> que <cl type="préjacent" function="target">j’existe</cl></seg>, et que cependant je ne remarque point qu’il appartienne nécessairement aucune autre chose à ma nature, ou à mon essence, sinon que je suis une chose qui pense, je conclus fort bien que mon essence consiste en cela seul, que je suis une chose qui pense, ou une substance dont toute l’essence ou la nature n’est que de penser.</s><s>Et quoique peut-être (ou plutôt certainement, comme je le dirai tantôt) j’aie un corps auquel je suis très-étroitement conjoint ; néanmoins parce que d’un côté j’ai une claire et distincte idée de moi-même, en tant que je suis seulement une chose qui pense et non étendue, et que d’un autre j’ai une idée distincte du corps, en tant qu’il est seulement une chose étendue et qui ne pense point, il est certain que ce moi, c’est à dire mon âme, par laquelle je suis ce que je suis, est entièrement et véritablement distincte de mon corps, et qu’elle peut être, ou exister sans lui.</s></p>
            <p xml:id="m6_18"><s>Davantage je trouve en moi des facultés de penser toutes particulières, et distinctes de moi, à savoir les facultés d’imaginer et de sentir, sans lesquelles je puis bien me concevoir clairement et distinctement tout entier, mais non pas elles sans moi, c’est à dire sans une substance intelligente à qui elles soient attachées :</s><s>Car dans la notion que nous avons de ces facultés, ou, (pour me servir des termes de l’école) dans leur concept formel, elles enferment quelque sorte d’intellection : d’où je conçois qu’elles sont distinctes de moi, comme les figures, les mouvements, et les autres modes ou accidents des corps, le sont des corps mêmes qui les soutiennent.</s></p>
            <p xml:id="m6_19"><s>Je reconnais aussi en moi quelques autres facultés comme celles de changer de lieu, de se mettre en plusieurs postures, et autres semblables, qui ne peuvent être conçues, non plus que les précédentes, sans quelque substance à qui elles soient attachées, ni par conséquent exister sans elle, mais il est très-évident que ces facultés ; s’il est vrai qu’elles existent, doivent être attachées à quelque substance corporelle, ou étendue, et non pas à une substance intelligente :</s><s>Puisque dans leur concept clair et distinct, il y a bien quelque sorte d’extension qui se trouve contenue, mais point du tout d’intelligence.</s><s>De plus il se rencontre en moi une certaine faculté passive de sentir, c’est à dire de recevoir et de connaître les idées des choses sensibles, mais elle me serait inutile, et je ne m’en pourrais aucunement servir, s’il n’y avait en moi, ou en autrui, une autre faculté active, capable de former et produire ces idées.</s><s>Or cette faculté active ne peut être en moi en tant que je ne suis qu’une chose qui pense, vu qu’elle ne présuppose point ma pensée, et aussi que ces idées-là me sont souvent représentées sans que j’y contribue en aucune sorte, et même souvent contre mon gré ; il faut donc nécessairement qu’elle soit en quelque substance différente de moi, dans laquelle toute la réalité, qui est objectivement dans les idées qui en sont produites, soit contenue formellement ou éminemment ; (comme je l’ai remarqué ci-devant :)</s><s>Et cette substance est ou un corps, c’est à dire une nature corporelle, dans laquelle est contenu formellement et en effet, tout ce qui est objectivement et par représentation dans les idées ; ou bien c’est Dieu même, ou quelqu’autre créature plus noble que le corps, dans laquelle cela même est contenu éminemment.</s></p>
            <p xml:id="m6_20"><s>Or Dieu n’étant point trompeur, il est très manifeste qu’il ne m’envoye point ces idées immédiatement par lui-même, ni aussi par l’entremise de quelque créature, dans laquelle leur réalité ne soit pas contenue formellement, mais seulement éminemment.</s><s>Car ne m’ayant donné aucune faculté pour connaître que cela soit, mais au contraire une très-grande inclination à croire qu’elles me sont envoyées, ou qu’elles partent des choses corporelles, je ne vois pas comment on pourrait l’excuser de tromperie, si en effet ces idées partaient, ou étaient produites par d’autres causes que par des choses corporelles : Et partant il faut confesser qu’il y a des choses corporelles qui existent.</s></p>
            <p xml:id="m6_21"><s>Toutefois elles ne sont peut-être pas entièrement telles que nous les apercevons par les sens, car cette perception des sens est fort obscure et confuse en plusieurs choses ; mais au moins faut-il avouer que toutes les choses que j’y conçois clairement et distinctement, c’est à dire toutes les choses généralement parlant, qui sont comprises dans l’objet de la Géométrie spéculative, s’y retrouvent véritablement.</s><s>Mais pour ce qui est des autres choses, lesquelles ou sont seulement particulières, par exemple, que le Soleil soit de telle grandeur, et de telle figure, etc. ou bien sont conçues moins clairement et moins distinctement, comme la lumière, le son, la douleur, et autres semblables, il est certain qu’encore qu’elles soient fort douteuses et incertaines, toutefois de cela seul que Dieu n’est point trompeur, et que par conséquent il n’a point permis qu’il pût y avoir aucune fausseté dans mes opinions, qu’il ne m’ait aussi donné quelque faculté capable de la corriger, je crois pouvoir conclure assurément, que j’ai en moi les moyens de les connaître avec certitude.</s></p>
            <p xml:id="m6_22"><s>Et premièrement il n’y a point de doute que tout ce que la nature m’enseigne contient quelque vérité :</s><s>Car par la nature considérée en général, je n’entends maintenant autre chose que Dieu même, ou bien l’ordre et la disposition que Dieu a établie dans les choses créées ; Et par ma nature en particulier, je n’entends autre chose que la complexion ou l’assemblage de toutes les choses que Dieu m’a données.</s></p>
            <p xml:id="m6_23"><s>Or il n’y a rien que cette nature m’enseigne plus expressément, ni plus sensiblement, sinon que j’ai un corps qui est mal disposé quand je sens de la douleur, qui a besoin de manger ou de boire, quand j’ai les sentiments de la faim ou de la soif, etc.</s><s>Et partant je ne dois aucunement douter qu’il n’y ait en cela quelque vérité.</s></p>
            <p xml:id="m6_24"><s>La nature m’enseigne aussi par ces sentiments de douleur, de faim, de soif, etc. que je ne suis pas seulement logé dans mon corps, ainsi qu’un pilote en son navire, mais outre cela que je lui suis conjoint très-étroitement, et tellement confondu et mêlé, que je compose comme un seul tout avec lui.</s><s>Car si cela n’était lorsque mon corps est blessé, je ne sentirais pas pour cela de la douleur, moi qui ne suis qu’une chose qui pense, mais j’apercevrais cette blessure par le seul entendement, comme un pilote aperçoit par la vue si quelque chose se rompt dans son vaisseau ; Et lorsque mon corps a besoin de boire ou de manger, je connaîtrais simplement cela même, sans en être averti par des sentiments confus de faim et de soif.</s><s>Car en effet tous ces sentiments de faim, de soif, de douleur, etc. ne sont autre chose que de certaines façons confuses de penser, qui proviennent et dépendent de l’union, et comme du mélange de l’esprit avec le corps.</s></p>
            <p xml:id="m6_25"><s>Outre cela la Nature m’enseigne que plusieurs autres corps existent autour du mien, entre lesquels je dois poursuivre les uns, et fuir les autres.</s><s>Et certes de ce que je sens différentes sortes de couleurs, d’odeurs, de saveurs, de sons, de chaleur, de dureté, etc. je conclus fort bien qu’il y a dans les corps, d’où procèdent toutes ces diverses perceptions des sens, quelques variétés qui leur répondent, quoique peut-être ces variétés ne leur soient point en effet semblables ;</s><s>Et aussi de ce qu’entre ces diverses perceptions des sens, les unes me sont agréables et les autres désagréables, je puis tirer une conséquence tout à fait certaine, que mon corps (ou plutôt moi-même tout entier, en tant que je suis composé du corps et de l’âme) peut recevoir diverses commodités ou incommodités des autres corps qui l’environnent.</s></p>
            <p xml:id="m6_26"><s>Mais il y a plusieurs autres choses qu’il semble que la nature m’ait enseignées, lesquelles toutefois je n’ai pas véritablement reçues d’elle, mais qui se sont introduites en mon Esprit, par une certaine coutume que j’ai de juger inconsidérément des choses, et ainsi il peut aisément arriver qu’elles contiennent quelque fausseté.</s><s>Comme, par exemple, l’opinion que j’ai que tout espace dans lequel il n’y a rien qui meuve, et fasse impression sur mes sens, soit vuide ; Que dans un corps qui est chaud, il y ait quelque chose de semblable à l’idée de la chaleur qui est en moi ; que dans un corps blanc ou noir, il y ait la même blancheur ou noirceur que je sens ; Que dans un corps amer ou doux, il y ait le même goût ou la même saveur, et ainsi des autres ; Que les Astres, les Tours, et tous les autres corps éloignés soient de la même figure, et grandeur, qu’ils paraissent de loin à nos yeux, etc.</s></p>
            <p xml:id="m6_27"><s>Mais afin qu’il n’y ait rien en ceci que je ne conçoive distinctement, je dois précisément définir ce que j’entends proprement lorsque je dis que la nature m’enseigne quelque chose ;</s><s>Car je prends ici la nature en une signification plus resserrée, que lorsque je l’appelle un assemblage, ou une complexion de toutes les choses que Dieu m’a données ; vu que cet assemblage ou complexion comprend beaucoup de choses qui n’appartiennent qu’à l’Esprit seul, desquelles je n’entends point ici parler, en parlant de la nature : Comme, par exemple, la notion que j’ai de cette vérité, que ce qui a une fois été fait ne peut plus n’avoir point été fait, et une infinité d’autres semblables, que je connais par la lumière naturelle sans l’aide du corps ; et qu’il en comprend aussi plusieurs autres qui n’appartiennent qu’au corps seul, et ne sont point ici non plus contenues sous le nom de nature ; comme la qualité qu’il a d’être pesant, et plusieurs autres semblables, desquelles je ne parle pas aussi, mais seulement des choses que Dieu m’a données, comme étant composé de l’esprit et du corps.</s><s>Or cette nature m’apprend bien à fuir les choses qui causent en moi le sentiment de la douleur, et à me porter vers celles qui me communiquent quelque sentiment de plaisir ; mais je ne vois point qu’outre cela elle m’apprenne que de ces diverses perceptions des sens nous devions jamais rien conclure touchant les choses qui sont hors de nous, sans que l’esprit les ait soigneusement et mûrement examinées ;</s><s>Car c’est ce me semble à l’esprit seul, et non point au composé de l’esprit et du corps, qu’il appartient de connaître la vérité de ces choses-là.</s></p>
            <p xml:id="m6_28"><s>Ainsi quoi qu’une étoile ne fasse pas plus d’impression en mon œil que le feu d’un petit flambeau, il n’y a toutefois en moi aucune faculté réelle, ou naturelle, qui me porte à croire qu’elle n’est pas plus grande que ce feu, mais je l’ai jugé ainsi dès mes premières années sans aucun raisonnable fondement ;</s><s>Et quoi qu’en approchant du feu je sente de la chaleur, et même que m’en approchant un peu trop près je ressente de la douleur : Il n’y a toutefois aucune raison qui me puisse persuader qu’il y a dans le feu quelque chose de semblable à cette chaleur, non plus qu’à cette douleur : mais seulement j’ai raison de croire qu’il y a quelque chose en lui, quelle qu’elle puisse être, qui excite en moi ces sentiments de chaleur, ou de douleur.</s></p>
            <p xml:id="m6_29"><s>De même aussi quoi qu’il y ait des espaces dans lesquels je ne trouve rien qui excite et meuve mes sens, je ne dois pas conclure pour cela que ces espaces ne contiennent en eux aucun corps ; mais je vois que tant en ceci, qu’en plusieurs autres choses semblables, j’ai accoutumé de pervertir et confondre l’ordre de la nature : parce que ces sentiments, ou perceptions des sens n’ayant été mises en moi que pour signifier à mon esprit quelles choses sont convenables ou nuisibles au composé dont il est partie, et jusques là étant assez claires, et assez distinctes, je m’en sers néanmoins comme si elles étaient des règles très-certaines, par lesquelles je pusse connaître immédiatement l’essence, et la nature des corps qui sont hors de moi, de laquelle toutefois elles ne me peuvent rien enseigner que de fort obscur, et confus.</s></p>
            <p xml:id="m6_30"><s>Mais j’ai déjà ci-devant assez examiné, comment, nonobstant la souveraine bonté de Dieu, il arrive qu’il y ait de la fausseté dans les jugements que je fais en cette sorte.</s><s>Il se présente seulement encore ici une difficulté touchant les choses que la nature m’enseigne devoir être suivies, ou évitées, et aussi touchant les sentiments intérieurs qu’elle a mis en moi ; car il me semble y avoir quelquefois remarqué de l’erreur, et ainsi que je suis directement trompé par ma nature.</s><s>Comme, par exemple, le goût agréable de quelque viande en laquelle on aura mêlé du poison, peut m’inviter à prendre ce poison, et ainsi me tromper.</s><s>Il est vrai toutefois qu’en ceci la nature peut être excusée, car elle me porte seulement à désirer la viande dans laquelle je rencontre une saveur agréable, et non point à désirer le poison, lequel lui est inconnu : De façon que je ne puis conclure de ceci autre chose, sinon que ma nature ne connaît pas entièrement et universellement toutes choses : De quoi certes il n’y a pas lieu de s’étonner, puisque l’homme étant d’une nature finie, ne peut aussi avoir qu’une connaissance d’une perfection limitée.</s></p>
            <p xml:id="m6_31"><s>Mais nous nous trompons aussi assez souvent, même dans les choses auxquelles nous sommes directement portés par la nature, comme il arrive aux malades, lorsqu’ils désirent de boire, ou de manger des choses qui leur peuvent nuire.</s><s>On dira peut-être ici que ce qui est cause qu’ils se trompent, est que leur nature est corrompue ; mais cela n’ôte pas la difficulté, parce qu’un homme malade n’est pas moins véritablement la créature de Dieu, qu’un homme qui est en pleine santé, et partant il répugne autant à la bonté de Dieu, qu’il ait une nature trompeuse, et fautive, que l’autre.</s><s type="PAP">Et comme une horloge, composée de roues et de contrepoids, n’observe pas moins exactement toutes les loix de la nature, lorsqu’elle est mal faite, et qu’elle ne montre pas bien les heures, que lorsqu’elle satisfait entièrement au désir de l’ouvrier ; De même aussi si je considère le corps de l’homme, comme étant une machine tellement bastie et composée d’os, de nerfs, de muscles, de veines, de sang, et de peau, qu’encore bien qu’il n’y eût en lui aucun esprit, il ne laissait pas de se mouvoir en toutes les mêmes façons qu’il fait à présent, lorsqu’il ne se meut point par la direction de sa volonté, ni par conséquent par l’aide de l’esprit, mais seulement par la disposition de ses organes, <seg type="PAP" xml:id="PAP-48"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais <phr type="ADV" ana="#facilement">facilement</phr></phr> qu’<cl type="préjacent" function="target">il serait aussi naturel à ce corps, étant par exemple hydropique, de souffrir la sécheresse du gosier, qui a coutume de signifier à l’esprit le sentiment de la soif, et d’être disposé par cette sécheresse à mouvoir ses nerfs, et ses autres parties, en la façon qui est requise pour boire, et ainsi d’augmenter son mal, et se nuire à soi-même, qu’il lui est naturel, lorsqu’il n’a aucune indisposition, d’être porté à boire pour son utilité par une semblable sécheresse de gosier</cl></seg>.</s><s type="PAP">Et quoique regardant à l’usage auquel l’horloge a été destinée par son ouvrier, je puisse dire qu’elle se détourne de sa nature, lorsqu’elle ne marque pas bien les heures ; Et qu’en même façon, considérant la machine du corps humain, comme ayant été formée de Dieu pour avoir en soi tous les mouvements qui ont coutume d’y être, j’aie sujet de penser qu’elle ne suit pas l’ordre de sa nature, quand son gosier est sec, et que le boire nuit à sa conservation ; <seg type="PAP" xml:id="PAP-49"><phr type="GN" subtype="Pro_1s" function="source">je</phr> <phr type="GV" subtype="VAP" function="trigger" ana="#reconnaître">reconnais</phr> toutefois que <cl type="préjacent" function="target">cette dernière façon d’expliquer la nature est beaucoup différente de l’autre</cl></seg> ;</s><s>Car celle-ci n’est autre chose qu’une simple dénomination, laquelle dépend entièrement de ma pensée, qui compare un homme malade et une horloge mal faite, avec l’idée que j’ai d’un homme sain, et d’une horloge bien faite, et laquelle ne signifie rien qui se retrouve en la chose dont elle se dit ; au lieu que par l’autre façon d’expliquer la nature, j’entends quelque chose qui se rencontre véritablement dans les choses, et partant qui n’est point sans quelque vérité.</s></p>
            <p xml:id="m6_32"><s>Mais certes quoi qu’au regard du corps hydropique, ce ne soit qu’une dénomination extérieure, lorsqu’on dit que sa nature est corrompue, en ce que sans avoir besoin de boire, il ne laisse pas d’avoir le gosier sec, et aride ; Toutefois au regard de tout le composé, c’est à dire de l’esprit, ou de l’âme unie à ce corps ; ce n’est pas une pure dénomination, mais bien une véritable erreur de nature, en ce qu’il a soif, lorsqu’il lui est très nuisible de boire ; et partant il reste encore à examiner, comment la bonté de Dieu n’empêche pas que la nature de l’homme prise de cette sorte soit fautive, et trompeuse.</s></p>
            <p xml:id="m6_33"><s>Pour commencer donc cet examen, je remarque ici premièrement, qu’il y a une grande différence entre l’esprit et le corps, en ce que le corps de sa nature est toujours divisible, et que l’esprit est entièrement indivisible ;</s><s>car en effet lorsque je considère mon esprit, c’est à dire moi même en tant que je suis seulement une chose qui pense, je n’y puis distinguer aucunes parties, mais je me conçois comme une chose seule, et entière :</s><s>Et quoique tout l’esprit semble être uni à tout le corps, toutefois un pied, ou un bras, ou quelqu’autre partie étant séparée de mon corps, il est certain que pour cela il n’y aura rien de retranché de mon esprit ;</s><s>Et les facultés de vouloir, de sentir, de concevoir, etc. ne peuvent pas proprement être dites ses parties : Car le même esprit s’emploie tout entier à vouloir, et aussi tout entier à sentir, à concevoir, etc.</s><s>Mais c’est tout le contraire dans les choses corporelles, ou étendues : car il n’y en a pas une que je ne mette aisément en pièces par ma pensée, que mon esprit ne divise fort facilement en plusieurs parties, et par conséquent que je ne connaisse être divisible.</s><s>Ce qui suffirait pour m’enseigner que l’esprit, ou l’âme de l’homme est entièrement différente du corps, si je ne l’avais déjà d’ailleurs assez appris.</s></p>
            <p xml:id="m6_34"><s>Je remarque aussi que l’esprit ne reçoit pas immédiatement l’impression de toutes les parties du corps, mais seulement du cerveau, ou peut être même d’une de ses plus petites parties, à savoir, de celle où s’exerce cette faculté qu’ils appellent le sens commun, laquelle toutes les fois qu’elle est disposée de même façon, fait sentir la même chose à l’esprit, quoique cependant les autres parties du corps puissent être diversement disposées, comme le témoignent une infinité d’expériences, lesquelles il n’est pas ici besoin de rapporter.</s></p>
            <p xml:id="m6_35"><s>Je remarque outre cela que la nature du corps est telle, qu’aucune de ses parties ne peut être meue par une autre partie un peu éloignée, qu’elle ne le puisse être aussi de la même sorte par chacune des parties qui sont entre deux, quoique cette partie plus éloignée n’agisse point.</s><s>Comme, par exemple, dans la corde ABCD qui est toute tendue, si l’on vient à tirer et remuer la dernière partie D. la première A. ne sera pas remuée d’une autre façon, qu’on la pourrait aussi faire mouvoir, si on tirait une des parties moyennes, B. ou C. et que la dernière D. demeurât cependant immobile.</s><s>Et en même façon quand je ressens de la douleur au pied, la Physique m’apprend que ce sentiment se communique par le moyen des nerfs dispersés dans le pied, qui se trouvant étendus comme des cordes depuis là jusqu’au cerveau, lorsqu’ils sont tirés dans le pied, tirent aussi en même temps l’endroit du cerveau d’où ils viennent, et auquel ils aboutissent, et y excitent un certain mouvement que la nature a institué pour faire sentir de la douleur à l’esprit, comme si cette douleur était dans le pied ;</s><s>Mais parce que ces nerfs, doivent passer par la iambe, par la cuisse, par les reins, par le dos, et par le col, pour s’étendre depuis le pied jusqu’au cerveau, il peut arriver qu’encore bien que leurs extrémités qui sont dans le pied ne soient point remuées, mais seulement quelques unes de leurs parties qui passent par les reins, ou par le col, cela néanmoins excite les mêmes mouvements dans le cerveau, qui pourraient y être excités par une blessure reçue dans le pied ; en suite de quoi il sera nécessaire que l’esprit ressente dans le pied, la même douleur que s’il y avait reçu une blessure ;</s><s>Et il faut juger le semblable de toutes les autres perceptions de nos sens.</s></p>
            <p xml:id="m6_36"><s>Enfin je remarque, que puisque de tous les mouvements qui se font dans la partie du cerveau, dont l’esprit reçoit immédiatement l’impression, chacun ne cause qu’un certain sentiment, on ne peut rien en cela souhaiter ni imaginer de mieux, sinon que ce mouvement fasse ressentir à l’esprit, entre tous les sentiments qu’il est capable de causer, celui qui est le plus propre, et le plus ordinairement utile à la conservation du corps humain, lorsqu’il est en pleine santé.</s><s>Or l’expérience nous fait connaître, que tous les sentiments que la nature nous a donnés sont tels que je viens de dire ; Et partant il ne se trouve rien en eux, qui ne fasse paraître la puissance, et la bonté du Dieu qui les a produits.</s></p>
            <p xml:id="m6_37"><s>Ainsi, par exemple, lorsque les nerfs qui sont dans le pied font remués fortement, et plus qu’à l’ordinaire, leur mouvement passant par la moelle de l’épine du dos jusqu’au cerveau, fait une impression à l’esprit qui lui fait sentir quelque chose, à savoir de la douleur, comme étant dans le pied, par laquelle l’esprit est averti, et excité à faire son possible pour en chasser la cause, comme très-dangereuse et nuisible au pied.</s></p>
            <p xml:id="m6_38"><s>Il est vrai que Dieu pouvait établir la nature de l’homme de telle sorte, que ce même mouvement dans le cerveau fît sentir toute autre chose à l’esprit : Par exemple, qu’il le fît sentir soi-même, ou en tant qu’il est dans le cerveau, ou en tant qu’il est dans le pied, ou bien en tant qu’il est en quelqu’autre endroit entre le pied et le cerveau, ou enfin quelque autre chose telle qu’elle pût être ; mais rien de tout cela n’eût si bien contribué à la conservation du corps, que ce qu’il lui fait sentir.</s></p>
            <p xml:id="m6_39"><s>De même lorsque nous avons besoin de boire, il naît de là une certaine sécheresse dans le gosier, qui remue ses nerfs, et par leur moyen les parties intérieures du cerveau, et ce mouvement fait ressentir à l’esprit le sentiment de la soif, parce qu’en cette occasion-là, il n’y a rien qui nous soit plus utile, que de savoir que nous avons besoin de boire, pour la conservation de notre santé, et ainsi des autres.</s></p>
            <p xml:id="m6_40"><s>D’où il est entièrement manifeste, que nonobstant la souveraine bonté de Dieu, la nature de l’homme en tant qu’il est composé de l’esprit et du corps, ne peut qu’elle ne soit quelquefois fautive, et trompeuse.</s></p>
            <p xml:id="m6_41"><s>Car s’il y a quelque cause qui excite, non dans le pied, mais en quelqu’une des parties du nerf, qui est tendu depuis le pied jusqu’au cerveau, ou même dans le cerveau, le même mouvement qui se fait ordinairement quand le pied est mal disposé, on sentira de la douleur comme si elle était dans le pied, et le sens sera naturellement trompé ; parce qu’un même mouvement dans le cerveau ne pouvant causer en l’esprit qu’un même sentiment, et ce sentiment étant beaucoup plus souvent excité par une cause qui blesse le pied, que par une autre qui soit ailleurs, il est bien plus raisonnable qu’il porte à l’esprit la douleur du pied, que celle d’aucune autre partie.</s><s>Et quoique la sécheresse du gosier ne vienne pas toujours, comme à l’ordinaire, de ce que le boire est nécessaire pour la santé du corps, mais quelquefois d’une cause toute contraire, comme expérimentent les hydropiques ; Toutefois il est beaucoup mieux qu’elle trompe en ce rencontre-là, que si au contraire elle trompait toujours lorsque le corps est bien disposé, et ainsi des autres.</s></p>
            <p xml:id="m6_42"><s>Et certes cette considération me sert beaucoup, non seulement pour reconnaître toutes les erreurs auxquelles ma nature est sujette, mais aussi pour les éviter, ou pour les corriger plus facilement : car sachant que tous mes sens me signifient plus ordinairement le vrai que le faux, touchant les choses qui regardent les commodités ou incommodités du corps, et pouvant presque toujours me servir de plusieurs d’entre eux, pour examiner une même chose, et outre cela pouvant user de ma mémoire pour lier et joindre les connaissances présentes aux passées, et de mon entendement qui a déjà découvert toutes les causes de mes erreurs, je ne dois plus craindre désormais qu’il se rencontre de la fausseté dans les choses qui me sont le plus ordinairement représentées par mes sens,</s><s>Et je dois rejeter tous les doutes de ces jours passés, comme hyperboliques, et ridicules ; particulièrement cette incertitude si générale touchant le sommeil, que je ne pouvais distinguer de la veille.</s><s>Car à présent j’y rencontre une très-notable différence, en ce que notre mémoire ne peut jamais lier et joindre nos songes les uns aux autres, et avec toute la suite de notre vie, ainsi qu’elle a de coutume de joindre les choses qui nous arrivent étant éveillés :</s><s>Et en effet si quelqu’un lorsque je veille m’apparaissait tout soudain, et disparaissait de même, comme font les images que je vois en dormant, en sorte que je ne pusse remarquer ni d’où il viendrait, ni où il irait, ce ne serait pas sans raison, que je l’estimerais un spectre ou un fantôme formé dans mon cerveau, et semblable à ceux qui s’y forment quand je dors, plutôt qu’un vrai homme.</s><s>Mais lorsque j’aperçois des choses dont je connais distinctement et le lieu d’où elles viennent, et celui où elles sont, et le temps auquel elles m’apparaissent, et que sans aucune interruption je puis lier le sentiment que j’en ai, avec la suite du reste de ma vie, je suis entièrement assuré que je les aperçois en veillant, et non point dans le sommeil.</s><s>Et je ne dois en aucune façon douter de la vérité de ces choses-là, si après avoir appelé tous mes sens, ma mémoire, et mon entendement pour les examiner, il ne m’est rien rapporté par aucun d’eux, qui ait de la répugnance avec ce qui m’est rapporté par les autres.</s><s>Car de ce que Dieu n’est point trompeur, il suit nécessairement que je ne suis point en cela trompé.</s></p>
            <p xml:id="m6_43"><s>Mais parce que la nécessité des affaires nous oblige souvent à nous déterminer, avant que nous ayons eu le loisir de les examiner si soigneusement, il faut avouer que la vie de l’homme est sujette à faillir fort souvent dans les choses particulières ; et enfin il faut reconnaître l’infirmité, et la faiblesse de notre nature.</s></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
